[
    {
        "source": "102 Câu hỏi nhận định đúng sai Luật Sở hữu trí tuệ ",
        "QAS": [
            {
                "question": "Có phải Tổ chức phát sóng khi sử dụng bản ghi âm, ghi hình để thực hiện chương trình phát sóng phải trả thù lao cho nhà sản xuất bản ghi âm, ghi hình hay không?",
                "answer": "Theo Khoản 2 Điều 17 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung 2009, 2019 thì bản ghi âm, ghi hình thuộc đối tượng quyền liên quan được bảo hộ khi thuộc điểm a, b của khoản này.  vào điểm c khoản 1 Điều 32 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022, theo đó, đối với tổ chức phát sóng tự làm bản sao tạm thời để phát sóng  khi được hưởng quyền phát sóng thuộc trường hợp sử dụng quyền liên quan không phải trả tiền thù lao."
            },
            {
                "question": "Có phải Các bản ghi âm, ghi hình đều là đối tượng bảo hộ của quyền liên quan hay không?",
                "answer": "Theo khoản 2 Điều 17 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung 2009, 2019 thì Bản ghi âm, ghi hình sẽ được bảo hộ nếu thuộc 02 trường hợp sau: (1) Bản ghi âm, ghi hình của nhà sản xuất bản ghi âm, ghi hình có quốc tịch Việt Nam. (2)Bản ghi âm, ghi hình của nhà sản xuất bản ghi âm, ghi hình được bảo hộ theo Điều ước quốc tế. Do đó, nếu bản ghi âm, ghi hình không thuộc 02 trường hợp vừa liệt kê ở trên thì sẽ không thuộc đối tượng bảo hộ của quyền liên quan."
            },
            {
                "question": "Có phải Văn bằng bảo hộ sáng chế có hiệu lực trong 20 năm tính từ ngày cấp hay không?",
                "answer": "Theo quy định tại khoản 2 Điều 93 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung 2009, 2019 thì đối với Văn bằng bảo hộ sáng chế sẽ có hiệu lực từ ngày cấp và kéo dài đến hết 20 năm kể từ ngày nộp đơn. Do đó, mốc thời gian 20 năm không phải tính từ ngày cấp mà được tính kể từ ngày nộp đơn."
            },
            {
                "question": "Có phải Chỉ những hành vi sử dụng trùng hoặc tương tự với nhãn hiệu được bảo hộ cho hàng hóa dịch vụ trùng, hoặc tương tự có liên quan tới hàng hóa, dịch vụ mang nhãn hiệu, có khả năng gây nhầm lẫn mới bị coi là hành vi xâm phạm quyền đối với nhãn hiệu hay không?",
                "answer": "Theo quy định tại khoản 1 Điều 129 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung 2009, 2019 có liệt kê các hành vi được xem là xâm phạm đối với nhãn hiệu, theo đó, ngoài những hành vi sử dụng trùng hoặc tương tự với nhãn hiệu được bảo hộ cho hàng hóa dịch vụ trùng, hoặc tương tự có liên quan tới hàng hóa, dịch vụ mang nhãn hiệu, có khả năng gây nhầm lẫn thì những hành vi khác được nêu tại điểm a, c, d của khoản này cũng được coi là xâm phạm quyền đối với nhãn hiệu."
            },
            {
                "question": "Có phải Việc rút đơn đăng ký bảo hộ giống cây trồng phải được thực hiện trước khi công bố đơn hay không?",
                "answer": "Theo quy định tại khoản 1 Điều 180 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung 2009, 2019 quy định: “Trước khi cơ quan quản lý nhà nước về quyền đối với giống cây trồng quyết định cấp hay từ chối cấp Bằng bảo hộ giống cây trồng, người đăng ký có quyền rút đơn đăng ký bảo hộ”. Theo đó, thời điểm người có quyền đăng ký rút đơn bảo hộ là trước khi có quyết định từ chối hay cấp Bằng bảo hộ chứ không phải từ khi công bố đơn."
            },
            {
                "question": "Có phải Quyền nhân thân của tác giả được bảo hộ vô thời hạn hay không?",
                "answer": "Theo quy định vào khoản 1 và khoản 2 Điều 27 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 thì quyền nhân thân sẽ chia thành 2 trường hợp để xác định thời hạn bảo hộ. Đối với quyền nhân thân quy định tại khoản 1, 2 và 4 Điều 19 của Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 được bảo hộ vô thời hạn. Đối với quyền nhân thân quy định tại khoản 3 Điều 1 của Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 thì thời hạn bảo hộ là có thời hạn và được xác định tương tự như đối với thời hạn bảo hộ của quyền tài sản."
            },
            {
                "question": "Có phải Tác phẩm di cảo là tác phẩm không có tên tác giả khi công bố hay không?",
                "answer": "Theo quy định tại khoản 1 Điều 3 Nghị định 22/2018/NGHỊ ĐỊNH-CP có giải thích tác phẩm di cảo là tác phẩm được công bố lần đầu sau khi tác giả chết. Và cũng theo khoản 2 Điều này thì tác phẩm không có tên khi công bố được xác định là tác phẩm khuyết danh. Do đó, nhận định trên là Sai."
            },
            {
                "question": "Có phải Quyền sở hữu công nghiệp đối với tên thương mại xác lập không phụ thuộc vào thủ tục đăng ký tại Cục sở hữu trí tuệ hay không?",
                "answer": "Theo điểm b khoản 3 Điều 6 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung 2009, 2019 thì quyền sở hữu công nghiệp đối với tên thương mại được xác lập trên cơ sở sử dụng hợp pháp tên thương mại đó. Theo quy định tại khoản 3 Điều 6 NGHỊ ĐỊNH 103/2006 quy định: “Quyền sở hữu công nghiệp đối với tên thương mại được xác lập trên cơ sở thực tiễn sử dụng hợp pháp tên thương mại đó tương ứng với khi vực (lãnh thổ) và lĩnh vực kinh doanh mà không cần thực hiện thủ tục đăng ký”. Do đó, quyền sở hữu công nghiệp đối với tên thương mại xác lập không phụ thuộc vào thủ tục đăng ký tại Cục sở hữu trí tuệ."
            },
            {
                "question": "Có phải Đơn đăng ký sáng chế đã được nộp hợp lệ mà không có ai yêu cầu thẩm định nội dung thì sáng chế thuộc về Nhà nước hay không?",
                "answer": "Theo quy định tại khoản 3 Điều 113 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022, theo đó trong trường hợp không có yêu cầu thẩm định nội dung đơn trong thời hạn luật định thì đơn đăng ký sáng chế được coi như đã rút tại thời điểm kết thúc thời hạn đó chứ không phải sáng chế thuộc về Nhà nước."
            },
            {
                "question": "Có phải Sửa chữa, nâng cấp chương trình máy tính mà không được phép của tác giả, chủ sở hữu là hành vi xâm phạm quyền tác giả hay không?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm m khoản 1 Điều 14 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung 2009, 2019 thì chương trình máy tình được xác định là tác phẩm khoa học được bảo hộ dưới hình thức quyền tác giả. Theo quy định tại Điều 28 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022  quy định về các hành vi xâm phạm quyền tác giả mà cụ thể hơn là tại khoản 5 Điều 28 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022  thì hành vi sửa chữa, cắt xén hoặc xuyên tạc tác phẩm dưới bất kỳ hình thức nào sẽ bị xem là hành vi xâm phạm quyền tác giả khi gây phương hại đến  và uy tín của tác giả. Do đó, đối với trường hợp sửa chữa, nâng cấp chương trình máy tính mà không được phép của tác giả, chủ sở hữu nhưng không gây phương hại đến danh dự và uy tín của tác giả thì không được xem là hành vi xâm phạm quyền tác giả."
            },
            {
                "question": "Có phải Khi sáng chế bị bộc lộ công khai trên phạm vi quốc tế, sáng chế đó được coi là mất tính mới hay không?",
                "answer": "Theo khoản 3 và khoản 4 Điều 60 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung 2009, 2019 có quy định về các trường hợp mà sáng chế dù bị bộc lộ công khai trong nước hoặc quốc tế vẫn không bị xem mất tính mới: (1) Được người có quyền đăng ký quy định tại Điều 86 của Luật này hoặc người có được thông tin về sáng chế một cách trực tiếp hoặc gián tiếp từ người đó bộc lộ công khai với Điều kiện đơn đăng ký sáng chế được nộp tại Việt Nam trong thời hạn mười hai tháng kể từ ngày bộc lộ;(2) Được bộc lộ trong đơn đăng ký sở hữu công nghiệp hoặc văn bằng bảo hộ sở hữu công nghiệp do cơ quan quản lý nhà nước về sở hữu công nghiệp công bố trong trường hợp việc công bố không phù hợp với quy định của pháp luật hoặc đơn do người không có quyền đăng ký nộp. Do đó, trong trường hợp sáng chế bị bộc lộ công khai trên phạm vi quốc tế nhưng thuộc 1 trong 2 trường hợp vừa nêu thì sáng chế đó không bị xem là mất tính mới."
            },
            {
                "question": "Có phải Nguyên tắc nộp đơn đầu tiên chỉ áp dụng cho đối tượng quyền sở hữu công nghiệp hay không?",
                "answer": "Theo quy định tại Điều 166 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung 2009, 2019 có quy định về nguyên tắc nộp đơn đầu tiên đối với giống cây trồng. Như vậy, nguyên tắc nộp đơn đầu tiên ngoài áp dụng cho đối tượng quyền sở hữu công nghiệp (quy định cụ thể tại Điều 90 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022) còn được áp dụng đối với giống cây trồng."
            },
            {
                "question": "Có phải Bí mật kinh doanh có thể bị bộc lộ mà không bị xem là hành vi xâm phạm nếu nhằm bảo vệ công chúng hay không?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm b khoản 3 Điều 125 và khoản 1 Điều 128 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 thì về nguyên tắc bí mật kinh doanh thu được do đầu tư công sức đáng kể và người nộp đơn có yêu cầu giữ bí mật các thông tin đó thì cơ quan có thẩm quyền cấp phép có nghĩa vụ thực hiện các biện pháp cần thiết để các dữ liệu đó không bị sử dụng nhằm mục đích thương mại không lành mạnh và không bị bộc lộ. Tuy nhiên đối với trường hợp việc bộc lộ là cần thiết nhằm bảo vệ công chúng thì cơ quan có thẩm quyền cấp phép vẫn có quyền bộc lộ mà không bị xem là hành vi xâm phạm."
            },
            {
                "question": "Có phải Chỉ dẫn địa lý của nước ngoài có thể được đăng ký tại Việt Nam hay không?",
                "answer": "Theo quy định tại Điều 79 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung 2009, 2019 quy định về Điều kiện chung đối với chỉ dẫn địa lý được bảo hộ. Theo đó, tại quy định này không giới hạn chỉ dẫn địa lý đó phải là của Việt Nam. Bên cạnh đó, theo khoản 2 Điều 80 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung 2009, 2019 quy định, chỉ dẫn địa lý ở nước ngoài sẽ không được bảo hộ khi mà tại nước đó chỉ dẫn địa lý không được bảo hộ, đã bị chấm dứt bảo hộ hoặc không còn được sử dụng. Do đó, có thể thấy, chỉ dẫn địa lý của nước ngoài vẫn được bảo hộ tại Việt Nam nếu chỉ dẫn nước ngoài đó không thuộc trường hợp vừa nêu tại khoản 2 Điều 80 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022."
            },
            {
                "question": "Có phải Quyền sử dụng tên thương mại được chuyển giao với Điều kiện có đăng ký với cơ quan nhà nước có thẩm quyền hay không?",
                "answer": "Theo quy định tại khoản 1 Điều 142 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung 2009, 2019 quy định về hạn chế việc chuyển quyền sử dụng đối với đối tượng sở hữu công nghiệp thì quyền sử dụng tên thương mại sẽ không được chuyển giao. Chủ sở hữu quyền đối với tên thương mại chỉ có quyền chuyển nhượng tên thương mại theo quy định tại khoản 3 Điều 139 của Luật này."
            },
            {
                "question": "Có phải Khi chủ văn bằng bảo hộ quyền sở hữu công nghiệp không nộp lệ phí duy trì hiệu lực theo quy định, văn bằng bảo hộ bị hủy bỏ hay không?",
                "answer": "Theo quy định tại Điều 96 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung 2009, 2019 quy định về hủy bỏ hiệu lực của Văn bằng bảo hộ, theo quy định tại Điều này chủ văn bằng bảo hộ quyền sở hữu công nghiệp không nộp lệ phí duy trì hiệu lực theo quy định không là Theo quy định để văn bằng bảo hộ bị hủy bỏ. Bên cạnh đó, theo quy định tại điểm a khoản 1 Điều 95 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung 2009, 2019 thì khi chủ văn bằng bảo hộ không nộp lệ phí duy trì hiệu lực thì Văn bằng bảo hộ đó sẽ bị chấm dứt hiệu lực. Do đó, nhận định trên là Sai."
            },
            {
                "question": "Có phải Đăng ký dấu hiệu làm nhãn hiệu trùng với kiểu dáng công nghiệp đã được bảo hộ của người khác không bị xem là mất khả năng phân biệt hay không?",
                "answer": "Theo quy định tại khoản 2 Điều 74 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung 2009, 2019 quy định về các trường hợp nhãn hiệu không có khả năng phân biệt mà cụ thể là theo điểm n khoản 2 Điều này thì dấu hiệu trùng với kiểu dáng công nghiệp của người khác đã được bảo hộ thì sẽ bị xem là không có khả năng phân biệt.Do đó, nhận định trên là sai."
            },
            {
                "question": "Có phải Quyền sở hữu công nghiệp đối với bí mật kinh doanh được xác lập không phụ thuộc vào thủ tục đăng ký với cơ quan nhà nước có thẩm quyền hay không?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm c khoản 2 Điều 6 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung 2009, 2019 có nêu quyền sở hữu công nghiệp đối với bí mật kinh doanh được xác lập trên cơ sở có được một cách hợp pháp bí mật kinh doanh và thực hiện việc bảo mật bí mật kinh doanh đó. Theo đó, quyền đối với bí mật kinh doanh được xác lập không phụ thuộc vào thủ tục đăng ký với cơ quan nhà nước có thẩm quyền. Do đó, nhận định trên là đúng."
            },
            {
                "question": "Có phải Các bản ghi âm, ghi hình đều là đối tượng được bảo hộ của quyền liên quan hay không?",
                "answer": "Theo quy định tại khoản 2 Điều 17 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung 2009, 2019 có liệt kê các trường hợp bản ghi âm, ghi hình là đối tượng được bảo hộ của quyền liên quan. Cụ thể: Bản ghi âm, ghi hình của nhà sản xuất bản ghi âm, ghi hình có quốc tịch Việt Nam; Bản ghi âm, ghi hình của nhà sản xuất bản ghi âm, ghi hình được bảo hộ theo Điều ước quốc tế mà Cộng hòa xã hội chủ nghĩa Việt Nam là thành viên. Như vậy, chỉ các bản ghi âm, ghi hình thuộc 02 trường hợp vừa nêu mới là đối tượng được bảo hộ của quyền liên quan."
            },
            {
                "question": "Có phải Chỉ những hành vi sử dụng trùng hoặc tương tự với nhãn hiệu được bảo hộ cho hàng hóa, dịch vụ trùng hoặc tương tự hoặc có liên quan tới hàng hóa, dịch vụ mang nhãn hiệu, có khả năng gây nhằm lẫn mới bị coi là hành vi xâm phạm quyền đối với nhãn hiệu hay không?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm d khoản 1 Điều 129 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung 2009, 2019 thì đối với nhãn hiệu nổi tiếng, việc sử dụng dấu hiệu trùng hoặc tương tự với nhãn hiệu nổi tiếng hoặc dấu hiệu dưới dạng dịch nghĩa, phiên âm từ nhãn hiệu nổi tiếng cho hàng hóa, dịch vụ bất kỳ, kể cả hàng hóa, dịch vụ không trùng, không tương tự và không liên quan tới hàng hóa, dịch vụ thuộc danh mục hàng hóa, dịch vụ mang nhãn hiệu nổi tiếng, nếu việc sử dụng có khả năng gây nhầm lẫn về nguồn gốc hàng hóa hoặc gây ấn tượng sai lệch về mối quan hệ giữa người sử dụng dấu hiệu đó với chủ sở hữu nhãn hiệu nổi tiếng cũng bị xem là hành vi xâm phạm đối với nhãn hiệu. Do đó, nhận định trên là Sai."
            },
            {
                "question": "Có phải Quyền đối với tên thương mại không thể là đối tượng của các hợp đồng chuyển giao quyền sở hữu công nghiệp hay không?",
                "answer": "Theo quy định tại khoản 3 Điều 139 và khoản 1 Điều 142 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung 2009, 2019 thì quyền đối với tên thương mại chỉ được chuyển nhượng mà không được chuyển giao. Do đó, quyền đối với tên thương mại không thể là đối tượng của các hợp đồng chuyển giao quyền sở hữu công nghiệp."
            },
            {
                "question": "Có phải Trò chơi dân gian không là đối tượng được bảo hộ bởi quyền tác giả hay không?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm l khoản 1 Điều 14 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung 2009, 2019 Thì tác phẩm nghệ thuật dân gian được xem là một trong các loại hình tác phẩm được bảo hộ quyền tác giả. Theo quy định tại điểm c khoản 1 Điều 23 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung 2009, 2019 thì trò chơi dân gian được xem là một loại hình của tác phẩm nghệ thuật dân gian. Bên cạnh đó, theo khoản 2 Điều 28 Nghị định 22/2018 có liệt kê cụ thể các loại hình nghệ thuật dân gian quy định tại các điểm b và c khoản 1 Điều 23 của Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 bao gồm cả trò chơi dân gian. Do đó, trò chơi dân gian cũng là đối tượng được bảo hộ bởi quyền tác giả."
            },
            {
                "question": "Có phải Tác phẩm hết thời hạn bảo hộ sẽ thuộc quyền sở hữu của Nhà nước hay không?",
                "answer": "Theo quy định tại khoản 1 Điều 43 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung 2009, 2019 có quy định về quyền sở hữu của tác phẩm khi hết thời hạn bảo hộ. Theo đó, khi tác phẩm đã kết thúc thời hạn bảo hộ theo quy định của Luật thì sẽ thuộc về công chúng. "
            },
            {
                "question": "Có phải Khi chủ văn bằng sáng chế không nộp phí gia hạn thì văn bằng bảo hộ bị hủy bỏ hiệu lực hay không?",
                "answer": "Theo quy định tại Điều 96 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung 2009, 2019 quy định về hủy bỏ hiệu lực của Văn bằng bảo hộ, theo quy định tại Điều này chủ văn bằng bảo hộ quyền sở hữu công nghiệp không nộp lệ phí duy trì hiệu lực theo quy định không là Theo quy định để văn bằng bảo hộ bị hủy bỏ. Bên cạnh đó, theo quy định tại điểm a khoản 1 Điều 95 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung 2009, 2019 thì khi chủ văn bằng bảo hộ không nộp lệ phí duy trì hiệu lực thì Văn bằng bảo hộ đó sẽ bị chấm dứt hiệu lực."
            },
            {
                "question": "Có phải Dấu hiệu là hình ảnh của lãnh tụ, anh hùng dân tộc, danh nhận của Việt Nam, của người nước ngoài có thể được bảo hộ dưới danh nghĩa nhãn hiệu hay không?",
                "answer": "Theo quy định tại Điều 73 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung 2009, 2019 có liệt kê các dấu hiệu không được bảo hộ với danh nghĩa nhãn hiệu. Cụ thể, tại khoản 3 Điều này có nêu là hình ảnh của lãnh tụ, anh hùng dân tộc, danh nhận của Việt Nam, của người nước ngoài không được bảo hộ dưới danh nghĩa nhãn hiệu."
            },
            {
                "question": "Có phải Chủ sở hữu đối với kiểu dáng công nghiệp là người đầu tư tài chính hay không?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm b khoản 1 Điều 86 thì về nguyên tắc tổ chức,  đầu tư kinh phí, phương tiện vật chất cho tác giả dưới hình thức giao việc, thuê việc sẽ là chủ sở hữu đối với kiểu dáng công nghiệp. Tuy nhiên, tại điểm này Luật cũng cho phép các bên thỏa thuận (theo quy định của pháp luật) về chủ sở hữu trong trường hợp này. Do đó, không phải mọi trường hợp chủ sở hữu đối với kiểu dáng công nghiệp là người đầu tư tài chính, trong trường hợp người đầu tư tài chính và tác giả tạo ra sáng chế có thỏa thuận để tác giả làm chủ sở hữu thì tác giả có thể là chủ sở hữu đối với kiểu dáng công nghiệp đó."
            },
            {
                "question": "Có phải Thời hạn bảo hộ đối với sáng chế là 10 năm và được gia hạn tối đa 3 lần hay không?",
                "answer": "Theo quy định tại khoản 2 Điều 93 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung 2009, 2019 thì Bằng độc quyền sáng chế có hiệu lực từ ngày cấp và kéo dài đến hết hai mươi năm kể từ ngày nộp đơn. "
            },
            {
                "question": "Có phải Tên thương mại là tên của cá nhân, tổ chức hay không?",
                "answer": "Theo khoản 21 Điều 4 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung 2009, 2019 quy định “Tên thương mại là tên gọi của tổ chức, cá nhân dùng trong hoạt động kinh doanh để phân biệt chủ thể kinh doanh mang tên gọi đó với chủ thể kinh doanh khác trong cùng lĩnh vực và khu vực kinh doanh”. Theo đó, để được xem là tên thương mại thì tên gọi đó phải được sử dụng trong hoạt động kinh doanh và để phân biệt chủ thể kinh doanh mang tên gọi đó với chủ thể kinh doanh khác trong cùng lĩnh vực và khu vực kinh doanh. Do đó, nhận định trên là Sai."
            },
            {
                "question": "Có phải Không ai được sử dụng sáng chế của người khác nếu không có sự đồng ý của chủ sở hữu hay không?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm a, c, d, đ khoản 2 Điều 125 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 thì đối với các trường hợp này, chủ sở hữu sáng chế sẽ không có quyền ngăn cấm người khác sử dụng sáng chế của mình. Đối với một số trường hợp đặc biệt vừa nêu thì chủ sở hữu sáng chế bị hạn chế quyền sở hữu của mình. Do đó, trong các trường hợp trên, dù không được sự đồng ý của chủ sở hữu sáng chế nhưng tổ chức, cá nhân vẫn có quyền sử dụng sáng chế đó."
            },
            {
                "question": "Có phải Mọi tác phẩm có tính nguyên gốc được pháp luật Việt Nam bảo hộ hay không?",
                "answer": "Theo quy định tại Điều 15 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung 2009, 2019 có liệt kê các đối tượng không thuộc phạm vi bảo hộ của quyền tác giả: Tin tức thời sự thuần tuý đưa tin; Văn bản quy phạm pháp luật, văn bản hành chính, văn bản khác thuộc lĩnh vực tư pháp và bản dịch chính thức của văn bản đó; Quy trình, hệ thống, phương pháp hoạt động, khái niệm, nguyên lý, số liệu. Bên cạnh đó, theo quy định tại khoản 1 Điều 8 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung 2009, 2019 thì không bảo hộ các đối tượng sở hữu trí tuệ trái với đạo đức xã hội, trật tự công cộng, có hại cho quốc phòng, an ninh. Do đó, trường hợp dù tác phẩm có tính nguyên gốc nhưng thuộc các trường hợp vừa nêu thì vẫn sẽ không được pháp luật Việt Nam bảo hộ."
            },
            {
                "question": "Có phải Các tác phẩm đều có thời hạn bảo hộ là suốt cuộc đời tác giả và 50 năm tiếp theo năm tác giả chết hay không?",
                "answer": "Tùy theo loại hình tác phẩm mà thời thời hạn bảo hộ của mỗi tác phẩm là khác nhau. Cụ thể, theo quy định tại điểm a khoản 2 Điều 27 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022  2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 thì đối với tác phẩm điện ảnh, nhiếp ảnh, mỹ thuật ứng dụng, tác phẩm khuyết danh có thời hạn bảo hộ là bảy mươi lăm năm, kể từ khi tác phẩm được công bố lần đầu tiên; đối với tác phẩm điện ảnh, nhiếp ảnh, mỹ thuật ứng dụng chưa được công bố trong thời hạn hai mươi lăm năm, kể từ khi tác phẩm được định hình thì thời hạn bảo hộ là một trăm năm, kể từ khi tác phẩm được định hình. Do đó, không phải tất cả tác phẩm đều có thời hạn bảo hộ suốt cuộc đời tác giả và 50 năm tiếp theo năm tác giả chết."
            },
            {
                "question": "Có phải Tất cả hành vi sử dụng nhãn hiệu hoặc tương tự với chỉ dẫn địa lý được bảo hộ là hành vi xâm phạm quyền đối với chỉ dẫn địa lý hay không?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm c khoản 3 Điều 129 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 2005 sửa đổi bổ sung 2009, 2019 thì hành vi được xem là xâm phạm quyền đối với chỉ dẫn địa lý là khi “Sử dụng bất kỳ dấu hiệu nào trùng hoặc tương tự với chỉ dẫn địa lý được bảo hộ cho sản phẩm không có nguồn gốc từ khu vực địa lý mang chỉ dẫn địa lý đó làm cho người tiêu dùng hiểu sai rằng sản phẩm có nguồn gốc từ khu vực địa lý đó”. Do đó, không phải tất cả hành vi sử dụng nhãn hiệu hoặc tương tự với chỉ dẫn địa lý được bảo hộ là hành vi xâm phạm quyền đối với chỉ dẫn địa lý mà còn phải dẫn đến hậu quả làm cho người tiêu dùng hiểu sai rằng sản phẩm có nguồn gốc từ khu vực địa lý đó mới xem là hành vi xâm phạm."
            },
            {
                "question": "Có phải Chỉ dẫn địa lý được bảo hộ vô thời hạn hay không?",
                "answer": "Theo quy định tại khoản 7 Điều 93 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 thì giấy chứng nhận đăng ký chỉ dẫn địa lý có hiệu lực vô thời hạn kể từ ngày cấp. Do đó, chỉ dẫn địa lý được pháp luật bảo hộ vô thời hạn. "
            },
            {
                "question": "Có phải Chỉ có chủ thể của quyền sở hữu trí tuệ được lựa chọn biện pháp bảo vệ quyền sở hữu trí tuệ khi có hành vi xâm phạm hay không?",
                "answer": "Theo khoản 2, khoản 3 Điều 198 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 thì tổ chức, cá nhân bị thiệt hại do hành vi xâm phạm quyền sở hữu trí tuệ hoặc phát hiện hành vi xâm phạm quyền sở hữu trí tuệ gây thiệt hại cho người tiêu dùng hoặc cho xã hội có quyền yêu cầu cơ quan nhà nước có thẩm quyền xử lý hành vi xâm phạm quyền sở hữu trí tuệ theo quy định của Luật này và quy định khác của pháp luật có liên quan.Tổ chức, cá nhân được thừa kế quyền tác giả, quyền của người biểu diễn có quyền yêu cầu cơ quan nhà nước có thẩm quyền xử lý hành vi xâm phạm quyền quy định tại khoản 4 Điều 19 và điểm b khoản 2 Điều 29 của Luật này. Tổ chức, cá nhân bị thiệt hại hoặc có khả năng bị thiệt hại do hành vi cạnh tranh không lành mạnh có quyền yêu cầu cơ quan nhà nước có thẩm quyền áp dụng các biện pháp dân sự quy định tại Điều 202 của Luật này. "
            },
            {
                "question": "Có phải Người đăng ký chỉ dẫn địa lý không trở thành chủ sở hữu chỉ dẫn địa lý đó hay không?",
                "answer": "Theo khoản 4 Điều 121 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Chủ sở hữu chỉ dẫn địa lý của Việt Nam là Nhà nước. Nhà nước trao quyền sử dụng chỉ dẫn địa lý cho tổ chức, cá nhân tiến hành sản xuất sản phẩm mang chỉ dẫn địa lý tại địa phương tương ứng và đưa sản phẩm đó ra thị trường. Nhà nước trực tiếp thực hiện quyền quản lý chỉ dẫn địa lý hoặc trao quyền quản lý chỉ dẫn địa lý cho tổ chức đại diện quyền lợi của tất cả các tổ chức, cá nhân được trao quyền sử dụng chỉ dẫn địa lý. Chính phủ quy định chi tiết việc thực hiện quyền quản lý chỉ dẫn địa lý. "
            },
            {
                "question": "Có phải Các thông tin là bí mật kinh doanh có thể bảo hộ với danh nghĩa là sáng chế hay không?",
                "answer": "Theo Điều 59 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Các đối tượng sau đây không được bảo hộ với danh nghĩa sáng chế: 1. Phát minh, lý thuyết khoa học, phương pháp toán học; 2. Sơ đồ, kế hoạch, quy tắc và phương pháp để thực hiện các hoạt động trí óc, huấn luyện vật nuôi, thực hiện trò chơi, kinh doanh; chương trình máy tính; 3. Cách thức thể hiện thông tin; 4. Giải pháp chỉ mang đặc tính thẩm mỹ;5. Giống thực vật, giống động vật; 6. Quy trình sản xuất thực vật, động vật chủ yếu mang bản chất sinh học mà không phải là quy trình vi sinh; 7. Phương pháp phòng ngừa, chẩn đoán và chữa bệnh cho người và động vật. "
            },
            {
                "question": "Có phải Các tổ chức, cá nhân sản xuất các sản phẩm mang chỉ dẫn địa lý tại địa phương đó đều được sử dụng chỉ dẫn địa lý hay không?",
                "answer": "Theo Điều 79 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 thì chỉ dẫn địa lý được bảo hộ nếu đáp ứng các điều kiện sau đây: a) Sản phẩm mang chỉ dẫn địa lý có nguồn gốc địa lý từ khu vực, địa phương, vùng lãnh thổ hoặc quốc gia tương ứng với chỉ dẫn địa lý; b) Sản phẩm mang chỉ dẫn địa lý có danh tiếng, chất lượng hoặc đặc tính chủ yếu do điều kiện địa lý của khu vực, địa phương, vùng lãnh thổ hoặc quốc gia tương ứng với chỉ dẫn địa lý đó quyết định. "
            },
            {
                "question": "Có phải Quyền sở hữu công nghiệp đối với tên thương mại được xác lập trên cơ sở đăng ký tại cơ quan Nhà nước có thẩm quyền hay không?",
                "answer": "Theo khoản 3 Điều 6 Nghị định 103/2006 Quyền sở hữu công nghiệp đối với tên thương mại được xác lập trên cơ sở thực tiễn sử dụng hợp pháp tên thương mại đó tương ứng với khu vực (lãnh thổ) và lĩnh vực kinh doanh mà không cần thực hiện thủ tục đăng ký. "
            },
            {
                "question": "Có phải Nhãn hiệu nổi tiếng là nhãn hiệu được biết đến rộng rãi ở Việt Nam hay không?",
                "answer": "Theo khoản 20 Điều 4 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Nhãn hiệu nổi tiếng là nhãn hiệu được bộ phận công chúng có liên quan biết đến rộng rãi trên lãnh thổ Việt Nam. "
            },
            {
                "question": "Có phải Quyền sử dụng sáng chế được chuyển giao theo quyết định của cơ quan Nhà nước có thẩm quyền thuộc dạng không độc quyền hay không?",
                "answer": "Theo điểm a khoản 1 Điều 146 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Quyền sử dụng được chuyển giao thuộc dạng không độc quyền."
            },
            {
                "question": "Có phải Chỉ dẫn địa lý không được bảo hộ nếu Điều kiện địa lý tạo nên danh tiếng, chất lượng, đặc tính của sản phẩm mang chỉ dẫn địa lý bị thay đổi hay không?",
                "answer": "Theo điểm g khoản 1 Điều 95 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Các điều kiện địa lý tạo nên danh tiếng, chất lượng, đặc tính của sản phẩm mang chỉ dẫn địa lý bị thay đổi làm mất danh tiếng, chất lượng, đặc tính của sản phẩm đó."
            },
            {
                "question": "Có phải Văn bằng bảo hộ sáng chế bị chấm dứt hiệu lực trong trường hợp chủ văn bằng bảo hộ không nộp lệ phí duy trì hiệu lực hay không?",
                "answer": "Theo điểm a khoản 1 Điều 96 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Văn bằng bảo hộ bị hủy bỏ toàn bộ hiệu lực trong trường hợp Người nộp đơn đăng ký nhãn hiệu với dụng ý xấu."
            },
            {
                "question": "Có phải Người được chuyển giao quyền sử dụng sáng chế theo QĐ của CQNN có TQ có quyền chuyển giao quyển sử dụng đó cho một người khác theo một hợp đồng thứ cấp hay không?",
                "answer": "Theo điểm c khoản 1 Điều 146 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Quyền sử dụng sáng chế được chuyển giao theo quyết định của cơ quan nhà nước có thẩm quyền phải phù hợp với điều kiện Người được chuyển giao quyền sử dụng không được chuyển nhượng quyền đó cho người khác, trừ trường hợp chuyển nhượng cùng với cơ sở kinh doanh của mình và không được chuyển giao quyền sử dụng thứ cấp cho người khác."
            },
            {
                "question": "Có phải Quyền tác giả phát sinh kể từ khi tác phẩm được sáng tạo và thể hiện dưới một hình thức vật chất nhất định hay không?",
                "answer": "Theo khoản 1 Điều 6 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Căn cứ phát sinh, xác lập quyền sở hữu trí tuệ Quyền tác giả phát sinh kể từ khi tác phẩm được sáng tạo và được thể hiện dưới một hình thức vật chất nhất định, không phân biệt nội dung, chất lượng, hình thức, phương tiện, ngôn ngữ, đã công bố hay chưa công bố, đã đăng ký hay chưa đăng ký."
            },
            {
                "question": "Có phải Các quyền nhân thân thuộc quyền tác giả đều không thể chuyển nhượng cho người khác hay không?",
                "answer": "Theo khoản 2 Điều 45 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Tác giả không được chuyển nhượng các quyền nhân thân quy định tại Điều 19, trừ quyền công bố tác phẩm; người biểu diễn không được chuyển nhượng các quyền nhân thân quy định tại khoản 2 Điều 29 của Luật này."
            },
            {
                "question": "Có phải Các phát minh, phương pháp toán học có thể đăng ký bảo hộ là sáng chế hay không?",
                "answer": "Theo khoản 1 Điều 59 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Đối tượng phát minh, lý thuyết khoa học, phương pháp toán học không được bảo hộ với danh nghĩa sáng chế."
            },
            {
                "question": "Có phải Chỉ những cuộc biểu diễn được thực hiện ở Việt nam mới được bảo hộ theo Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Việt Nam hay không?",
                "answer": "Theo điểm a khoản 1 Điều 17 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Cuộc biểu diễn được bảo hộ nếu thuộc một trong các trường hợp sau đây: Cuộc biểu diễn do công dân Việt Nam thực hiện tại Việt Nam hoặc nước ngoài; Cuộc biểu diễn do người nước ngoài thực hiện tại Việt Nam; Cuộc biểu diễn được định hình trên bản ghi âm, ghi hình được bảo hộ theo quy định tại Điều 30 của Luật này; Cuộc biểu diễn chưa được định hình trên bản ghi âm, ghi hình mà đã phát sóng được bảo hộ theo quy định tại Điều 31 của Luật này; Cuộc biểu diễn được bảo hộ theo điều ước quốc tế mà Cộng hòa xã hội chủ nghĩa Việt Nam là thành viên."
            },
            {
                "question": "Có phải Chỉ những hành vi sử dụng trùng hoặc tương tự với nhãn hiệu được bảo hộ cho hàng hoá, dịch vụ trùng hoặc tương tự hoặc có liên quan tới hàng hoá, dịch vụ mang nhãn hiệu, có khả năng gây nhầm lẫn mới bị coi là hành vi xâm phạm quyền đối với nhãn hiệu hay không?",
                "answer": "Theo khoản 1 Điều 129 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Các hành vi sau đây được thực hiện mà không được phép của chủ sở hữu nhãn hiệu thì bị coi là xâm phạm quyền đối với nhãn hiệu: Sử dụng dấu hiệu trùng với nhãn hiệu được bảo hộ cho hàng hoá, dịch vụ trùng với hàng hoá, dịch vụ thuộc danh mục đăng ký kèm theo nhãn hiệu đó; Sử dụng dấu hiệu trùng với nhãn hiệu được bảo hộ cho hàng hoá, dịch vụ tương tự hoặc liên quan tới hàng hoá, dịch vụ thuộc danh mục đăng ký kèm theo nhãn hiệu đó, nếu việc sử dụng có khả năng gây nhầm lẫn về nguồn gốc hàng hoá, dịch vụ; Sử dụng dấu hiệu tương tự với nhãn hiệu được bảo hộ cho hàng hoá, dịch vụ trùng, tương tự hoặc liên quan tới hàng hoá, dịch vụ thuộc danh mục đăng ký kèm theo nhãn hiệu đó, nếu việc sử dụng có khả năng gây nhầm lẫn về nguồn gốc hàng hoá, dịch vụ; Sử dụng dấu hiệu trùng hoặc tương tự với nhãn hiệu nổi tiếng hoặc dấu hiệu dưới dạng dịch nghĩa, phiên âm từ nhãn hiệu nổi tiếng cho hàng hoá, dịch vụ bất kỳ, kể cả hàng hoá, dịch vụ không trùng, không tương tự và không liên quan tới hàng hoá, dịch vụ thuộc danh mục hàng hoá, dịch vụ mang nhãn hiệu nổi tiếng, nếu việc sử dụng có khả năng gây nhầm lẫn về nguồn gốc hàng hoá hoặc gây ấn tượng sai lệch về mối quan hệ giữa người sử dụng dấu hiệu đó với chủ sở hữu nhãn hiệu nổi tiếng."
            },
            {
                "question": "Có phải Chương trình máy tính được bảo hộ như tác phẩm văn học thuộc đối tượng bảo hộ quyền tác giả hay không?",
                "answer": "Theo điểm m khoản 1 Điều 14 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Chương trình máy tính, sưu tập dữ liệu được bảo hộ quyền tác giả."
            },
            {
                "question": "Có phải Người được chuyển giao quyền sử dụng sáng chế theo quyết định của cơ quan nhà nước có thẩm quyền chuyển giao quyền sử dụng đó cho người khác theo một hợp đồng thứ cấp hay không?",
                "answer": "Theo điểm c khoản 1 Điều 146 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Người được chuyển giao quyền sử dụng không được chuyển nhượng quyền đó cho người khác, trừ trường hợp chuyển nhượng cùng với cơ sở kinh doanh của mình và không được chuyển giao quyền sử dụng thứ cấp cho người khác."
            },
            {
                "question": "Có phải Nhãn hiệu phải là những dấu hiệu nhìn thấy được hay không?",
                "answer": "Theo khoản 1 Điều 72 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Nhãn hiệu được bảo hộ nếu đáp ứng điều kiện là dấu hiệu nhìn thấy được dưới dạng chữ cái, từ ngữ, hình vẽ, hình ảnh, hình ba chiều hoặc sự kết hợp các yếu tố đó, được thể hiện bằng một hoặc nhiều màu sắc hoặc dấu hiệu âm thanh thể hiện được dưới dạng đồ họa."
            },
            {
                "question": "Có phải Chủ sở hữu sáng chế có nghĩa vụ phải sử dụng sáng chế đã được bảo hộ hay không?",
                "answer": "Theo khoản 1 Điều 136 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Chủ sở hữu sáng chế có nghĩa vụ sản xuất sản phẩm được bảo hộ hoặc áp dụng quy trình được bảo hộ để đáp ứng nhu cầu quốc phòng, an ninh, phòng bệnh, chữa bệnh, dinh dưỡng cho Nhân dân hoặc các nhu cầu cấp thiết khác của xã hội. Khi có các nhu cầu quy định tại khoản này mà chủ sở hữu sáng chế không thực hiện nghĩa vụ đó thì cơ quan nhà nước có thẩm quyền có thể chuyển giao quyền sử dụng sáng chế cho người khác mà không cần được phép của chủ sở hữu sáng chế theo quy định tại Điều 145 và Điều 146 của Luật này."
            },
            {
                "question": "Có phải Quyền sử dụng tên thương mại không được quyền chuyển giao hay không?",
                "answer": "Theo khoản 3 Điều 139 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 điều kiện hạn chế việc chuyển nhượng quyền sở hữu công nghiệp Quyền đối với tên thương mại chỉ được chuyển nhượng cùng với việc chuyển nhượng toàn bộ cơ sở kinh doanh và hoạt động kinh doanh dưới tên thương mại đó."
            },
            {
                "question": "Có phải Khi tác phẩm thuộc về công chúng, tất cả các quyền tác giả đồng thời thuộc về công chúng hay không?",
                "answer": "Theo khoản 1 Điều 43 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022, 2022 Tác phẩm đã kết thúc thời hạn bảo hộ theo quy định tại khoản 2 Điều 27 của Luật này và cuộc biểu diễn, bản ghi âm, ghi hình, chương trình phát sóng đã kết thúc thời hạn bảo hộ theo quy định tại Điều 34 của Luật này thì thuộc về công chúng."
            },
            {
                "question": "Có phải Chương trình máy tính được bảo hộ như tác phẩm khoa học thuộc đối tượng bảo hộ quyền tác giả hay không?",
                "answer": "Theo điểm m khoản 1 Điều 14 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Chương trình máy tính, sưu tập dữ liệu được bảo hộ quyền tác giả."
            },
            {
                "question": "Có phải Chuyển nhượng quyền sở hữu công nghiệp là việc chủ sở hữu quyền sở hữu công nghiệp chuyển giao quyền sử dụng đối tượng đó cho cá nhân, tổ chức khác hay không?",
                "answer": "Theo khoản 1 Điều 138 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Chuyển nhượng quyền sở hữu công nghiệp là việc chủ sở hữu quyền sở hữu công nghiệp chuyển giao quyền sở hữu của mình cho tổ chức, cá nhân khác."
            },
            {
                "question": "Có phải Người làm tác phẩm phái sinh dù không nhằm mục đích thương mại vẫn phải xin phép tác giả, chủ sở hữu tác phẩm gốc trừ trường hợp chuyển tác phẩm sang ngôn ngữ cho người khiếm thị hay không?",
                "answer": "Theo điểm i khoản 1 Điều 25 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 trường hợp ngoại lệ không xâm phạm quyền tác giả Nhập khẩu bản sao tác phẩm của người khác để sử dụng cá nhân, không nhằm mục đích thương mại."
            },
            {
                "question": "Có phải Tên thương mại là tên gọi của tất cả các cơ quan, tổ chức, doanh nghiệp được sử dụng trong hoạt động của họ hay không?",
                "answer": "Theo khoản 21 Điều 4 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Tên thương mại là tên gọi của tổ chức, cá nhân dùng trong hoạt động kinh doanh để phân biệt chủ thể kinh doanh mang tên gọi đó với chủ thể kinh doanh khác trong cùng lĩnh vực và khu vực kinh doanh."
            },
            {
                "question": "Có phải Trong hợp đồng sử dụng đối tượng sở hữu công nghiệp, bên chuyển quyền có thể không phải là chủ sở hữu đối tượng sở hữu công nghiệp đó hay không?",
                "answer": "Theo khoản 1 Điều 141 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Chuyển quyền sử dụng đối tượng sở hữu công nghiệp là việc chủ sở hữu đối tượng sở hữu công nghiệp cho phép tổ chức, cá nhân khác sử dụng đối tượng sở hữu công nghiệp thuộc phạm vi quyền sử dụng của mình. "
            },
            {
                "question": "Có phải Văn băng bảo hộ đối tượng sở hữu công nghiệp bị huỷ bỏ hiệu lực trong trường hợp đối tượng sở hữu công nghiệp không đáp ứng được Điều kiện bảo hộ tại thời điểm cấp văn bằng bảo hộ hay không?",
                "answer": "Theo điểm b khoản 1 Điều 96 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Văn bằng bảo hộ bị hủy bỏ toàn bộ hoặc một phần hiệu lực nếu toàn bộ hoặc một phần văn bằng bảo hộ đó không đáp ứng quy định của Luật này về quyền đăng ký, điều kiện bảo hộ, sửa đổi, bổ sung đơn, bộc lộ sáng chế, nguyên tắc nộp đơn đầu tiên trong trường hợp Đối tượng sở hữu công nghiệp không đáp ứng các điều kiện bảo hộ quy định tại Điều 8 và Chương VII của Luật này."
            },
            {
                "question": "Có phải Người vẽ tranh minh hoạ cho tác phẩm văn học và người viết tác phẩm văn học đó là đồng tác giả của tác phẩm văn học đó hay không?",
                "answer": "Theo khoản 1 Điều 38 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Các đồng tác giả sử dụng thời gian, tài chính, cơ sở vật chất - kỹ thuật của mình để cùng sáng tạo ra tác phẩm có chung các quyền quy định tại Điều 19 và Điều 20 của Luật này đối với tác phẩm đó."
            },
            {
                "question": "Có phải Người dịch, cải biên, chuyển thể tác phẩm phải xin phép và trả tiền nhuận bút, thù lao cho chủ sở hữu quyền tác giả hay không?",
                "answer": "Theo điểm I khoản 1 Điều 25 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 trường hợp ngoại lệ không xâm phạm quyền tác giả Nhập khẩu bản sao tác phẩm của người khác để sử dụng cá nhân, không nhằm mục đích thương mại. Do đó, Người dịch, cải biên, chuyển thể tác phẩm phải xin phép và trả tiền nhuận bút, thù lao cho chủ sở hữu quyền tác giả."
            },
            {
                "question": "Có phải Quy trình xử lý chất thải có thể đăng ký bảo hộ là sáng chế hay không?",
                "answer": "Theo Điều 58 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Sáng chế được bảo hộ dưới hình thức cấp Bằng độc quyền sáng chế nếu đáp ứng các điều kiện sau đây: Có tính mới; Có trình độ sáng tạo; Có khả năng áp dụng công nghiệp. Sáng chế được bảo hộ dưới hình thức cấp Bằng độc quyền giải pháp hữu ích nếu không phải là hiểu biết thông thường và đáp ứng các điều kiện sau đây: Có tính mới; Có khả năng áp dụng công nghiệp."
            },
            {
                "question": "Có phải A không hề tham khảo thông tin về sáng chế của B (đã được cấp bằng độc quyền sáng chế và đang trong thời hạn bảo hộ tại Việt Nam) nhưng đã tự tạo ra sáng chế giống như vậy để áp dụng vào sản xuất và bán sản phẩm trên thị trường Việt Nam. Hành vi của A không xâm phạm quyền sở hữu công nghiệp đối với sáng chế hay không?",
                "answer": "Theo khoản 1 Điều 134 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Trường hợp trước ngày nộp đơn hoặc ngày ưu tiên (nếu có) của đơn đăng ký sáng chế, kiểu dáng công nghiệp mà có người đã sử dụng hoặc chuẩn bị các điều kiện cần thiết để sử dụng sáng chế, kiểu dáng công nghiệp đồng nhất với sáng chế, kiểu dáng công nghiệp trong đơn đăng ký nhưng được tạo ra một cách độc lập (sau đây gọi là người có quyền sử dụng trước) thì sau khi văn bằng bảo hộ được cấp, người đó có quyền tiếp tục sử dụng sáng chế, kiểu dáng công nghiệp trong phạm vi và khối lượng đã sử dụng hoặc đã chuẩn bị để sử dụng mà không phải xin phép hoặc trả tiền đền bù cho chủ sở hữu sáng chế, kiểu dáng công nghiệp được bảo hộ. Việc thực hiện quyền của người sử dụng trước sáng chế, kiểu dáng công nghiệp không bị coi là xâm phạm quyền của chủ sở hữu sáng chế, kiểu dáng công nghiệp."
            },
            {
                "question": "Có phải Sáng chế được bảo hộ trong thời hạn 20 năm tính từ ngày nộp đơn xin bảo hộ sáng chế hay không?",
                "answer": "Theo khoản 2 Điều 93 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Bằng độc quyền sáng chế có hiệu lực từ ngày cấp và kéo dài đến hết hai mươi năm kể từ ngày nộp đơn."
            },
            {
                "question": "Có phải Việc chuyển nhượng, chuyển giao quyền tác giả, quyền liên quan chỉ được thực hiện đối với các quyền tài sản hay không?",
                "answer": "Theo khoản 3 Điều 45 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Trong trường hợp tác phẩm, cuộc biểu diễn, bản ghi âm, ghi hình, chương trình phát sóng có đồng chủ sở hữu thì việc chuyển nhượng phải có sự thoả thuận của tất cả các đồng chủ sở hữu; trong trường hợp có đồng chủ sở hữu nhưng tác phẩm, cuộc biểu diễn, bản ghi âm, ghi hình, chương trình phát sóng có các phần riêng biệt có thể tách ra sử dụng độc lập thì chủ sở hữu quyền tác giả, chủ sở hữu quyền liên quan có quyền chuyển nhượng quyền tác giả, quyền liên quan đối với phần riêng biệt của mình cho tổ chức, cá nhân khác."
            },
            {
                "question": "Có phải Các hợp đồng chuyển giao quyền sở hữu công nghiệp chỉ có hiệu lực khi đăng ký tai cơ quan quản lý nhànước về sở hữu công nghiệp hay không?",
                "answer": "Theo khoản 1 Điều 148 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Đối với các loại quyền sở hữu công nghiệp được xác lập trên cơ sở đăng ký theo quy định tại điểm a khoản 3 Điều 6 của Luật này, hợp đồng chuyển nhượng quyền sở hữu công nghiệp chỉ có hiệu lực khi đã được đăng ký tại cơ quan quản lý nhà nước về quyền sở hữu công nghiệp."
            },
            {
                "question": "Có phải Tác phẩm được bảo hộ không cần phải đáp ứng Điều kiện về nội dung, chất lượng nghệ thuật hay không?",
                "answer": "Theo khoản 1 Điều 6 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Quyền tác giả phát sinh kể từ khi tác phẩm được sáng tạo và được thể hiện dưới một hình thức vật chất nhất định, không phân biệt nội dung, chất lượng, hình thức, phương tiện, ngôn ngữ, đã công bố hay chưa công bố, đã đăng ký hay chưa đăng ký. "
            },
            {
                "question": "Có phải Quyền tác giả không bảo hộ nội dung, ý tưởng sáng tạo hay không?",
                "answer": "Theo khoản 1 Điều 6 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Quyền tác giả phát sinh kể từ khi tác phẩm được sáng tạo và được thể hiện dưới một hình thức vật chất nhất định, không phân biệt nội dung, chất lượng, hình thức, phương tiện, ngôn ngữ, đã công bố hay chưa công bố, đã đăng ký hay chưa đăng ký. "
            },
            {
                "question": "Có phải Các quyền nhân thân thuộc quyền tác giả đều được bảo hộ vô thời hạn hay không?",
                "answer": "Theo khoản 2 Điều 27 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Quyền nhân thân quy định tại khoản 3 Điều 19 và quyền tài sản quy định tại Điều 20 của Luật này có thời hạn bảo hộ như sau: a) Tác phẩm điện ảnh, nhiếp ảnh, mỹ thuật ứng dụng, tác phẩm khuyết danh có thời hạn bảo hộ là bảy mươi lăm năm, kể từ khi tác phẩm được công bố lần đầu tiên; đối với tác phẩm điện ảnh, nhiếp ảnh, mỹ thuật ứng dụng chưa được công bố trong thời hạn hai mươi lăm năm, kể từ khi tác phẩm được định hình thì thời hạn bảo hộ là một trăm năm, kể từ khi tác phẩm được định hình; đối với tác phẩm khuyết danh, khi các thông tin về tác giả xuất hiện thì thời hạn bảo hộ được tính theo quy định tại điểm b khoản này; b) Tác phẩm không thuộc loại hình quy định tại điểm a khoản này có thời hạn bảo hộ là suốt cuộc đời tác giả và năm mươi năm tiếp theo năm tác giả chết; trường hợp tác phẩm có đồng tác giả thì thời hạn bảo hộ chấm dứt vào năm thứ năm mươi sau năm đồng tác giả cuối cùng chết; c) Thời hạn bảo hộ quy định tại điểm a và điểm b khoản này chấm dứt vào thời điểm 24 giờ ngày 31 tháng 12 của năm chấm dứt thời hạn bảo hộ quyền tác giả."
            },
            {
                "question": "Có phải Nhãn hiệu là dấu hiệu được sử dụng cho hàng hoá để phân biệt sản phẩm của các nhà sản xuất khác nhau hay không?",
                "answer": "Theo khoản 16 Điều 4 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Nhãn hiệu là dấu hiệu dùng để phân biệt hàng hoá, dịch vụ của các tổ chức, cá nhân khác nhau."
            },
            {
                "question": "Có phải Kiểu dáng công nghiệp sẽ bị mất tính mới nếu đã bị công bố công khai trước thời điểm nộp đơn hay không?",
                "answer": "Theo khoản 4 Điều 65 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Kiểu dáng công nghiệp không bị coi là mất tính mới nếu được công bố trong các trường hợp sau đây với điều kiện đơn đăng ký kiểu dáng công nghiệp được nộp trong thời hạn sáu tháng kể từ ngày công bố: a) Kiểu dáng công nghiệp bị người khác công bố nhưng không được phép của người có quyền đăng ký quy định tại Điều 86, Điều 86a của Luật này; b) Kiểu dáng công nghiệp được người có quyền đăng ký quy định tại Điều 86, Điều 86a của Luật này công bố dưới dạng báo cáo khoa học; c) Kiểu dáng công nghiệp được người có quyền đăng ký quy định tại Điều 86, Điều 86a của Luật này trưng bày tại cuộc triển lãm quốc gia của Việt Nam hoặc tại cuộc triển lãm quốc tế chính thức hoặc được thừa nhận là chính thức."
            },
            {
                "question": "Có phải Nhãn bao gói bánh, kẹo có thể đăng ký bảo hộ kiểu dáng công nghiệp hay không?",
                "answer": "Theo Điều 64 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Các đối tượng sau đây không được bảo hộ với danh nghĩa kiểu dáng công nghiệp: 1. Hình dáng bên ngoài của sản phẩm do đặc tính kỹ thuật của sản phẩm bắt buộc phải có; 2. Hình dáng bên ngoài của công trình xây dựng dân dụng hoặc công nghiệp; 3. Hình dáng của sản phẩm không nhìn thấy được trong quá trình sử dụng sản phẩm."
            },
            {
                "question": "Có phải Thiệt hại do xâm phạm quyền sở hữu trí tuệ chỉ bao gồm các tổn thất về tài sản  hay không?",
                "answer": "Theo điểm b khoản 1 Điều 204 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Thiệt hại do hành vi xâm phạm quyền sở hữu trí tuệ bao gồm:   Thiệt hại về tinh thần bao gồm các tổn thất về danh dự, nhân phẩm, uy tín, danh tiếng và những tổn thất khác về tinh thần gây ra cho tác giả của tác phẩm văn học, nghệ thuật, khoa học; người biểu diễn; tác giả của sáng chế, kiểu dáng công nghiệp, thiết kế bố trí, giống cây trồng."
            },
            {
                "question": "Có phải Tổ chức, cá nhân Việt Nam chỉ có thể đăng ký quốc tế nhãn hiệu theo thoả ước Madrid nếu đã được cấp văn bằng bảo hộ tại Việt Nam hay không?",
                "answer": "Theo điểm a khoản 3 Điều 12 Nghị định 103/2006 Tổ chức, cá nhân Việt Nam có thể thực hiện quyền đăng ký quốc tế nhãn hiệu theo Thoả ước Madrid hoặc theo Nghị định thư Madrid theo quy định sau đây: Nộp đơn theo Thoả ước Madrid nếu yêu cầu bảo hộ tại nước thành viên của Thỏa ước Madrid, với điều kiện đã được cấp văn bằng bảo hộ nhãn hiệu tại Việt Nam."
            },
            {
                "question": "Có phải Sử dụng bao bì sản phẩm có cách trình bày tổng thể tương tự gây nhầm lẫn với bao bì sản phẩm của chủ thể kinh doanh khác cho hàng hoá trùng không vi phạm quyền sở hữu công nghiệp nếu nhãn hiệu trên đó không trùng hoặc tương tự hay không?",
                "answer": "Theo Điều 129 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 hành vi Sử dụng dấu hiệu trùng với nhãn hiệu được bảo hộ cho hàng hoá, dịch vụ tương tự hoặc liên quan tới hàng hoá, dịch vụ thuộc danh mục đăng ký kèm theo nhãn hiệu đó, nếu việc sử dụng có khả năng gây nhầm lẫn về nguồn gốc hàng hoá, dịch vụ được thực hiện mà không được phép của chủ sở hữu nhãn hiệu thì bị coi là xâm phạm quyền đối với nhãn hiệu."
            },
            {
                "question": "Có phải Chỉ có tổ chức, cá nhân nộp đơn đăng ký và được cơ quan có thẩm quyền cấp văn bằng bảo hộ kiểu dáng công nghiệp mới là chủ sở hữu kiểu dáng công nghiệp đó hay không?",
                "answer": "Theo khoản 1 Điều 121 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Chủ sở hữu kiểu dáng công nghiệp là tổ chức, cá nhân được cơ quan có thẩm quyền cấp văn bằng bảo hộ kiểu dáng công nghiệp hoặc có kiểu dáng công nghiệp đã đăng ký quốc tế được cơ quan có thẩm quyền công nhận."
            },
            {
                "question": "Có phải Tiền thù lao trả cho tác giả sáng chế, kiểu dáng công nghiệp được tính theo % lợi nhuận thu được do sử dụng sáng chế, kiểu dáng công nghiệp đó, nếu các bên không có thoả thuận khác hay không?",
                "answer": "Theo khoản 2 Điều 135 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Đối với sáng chế, kiểu dáng công nghiệp, thiết kế bố trí là kết quả của nhiệm vụ khoa học và công nghệ sử dụng ngân sách nhà nước, chủ sở hữu trả thù lao cho tác giả theo quy định sau đây:Tối thiểu 10% và tối đa 15% lợi nhuận trước thuế mà chủ sở hữu thu được do sử dụng sáng chế, kiểu dáng công nghiệp, thiết kế bố trí; Tối thiểu 15% và tối đa 20% tổng số tiền mà chủ sở hữu nhận được trong mỗi lần nhận tiền thanh toán do chuyển giao quyền sử dụng sáng chế, kiểu dáng công nghiệp, thiết kế bố trí trước khi nộp thuế theo quy định."
            },
            {
                "question": "Có phải Nhãn hiệu tập thể có thể do các hội, liên hiệp hoặc tổng công ty đăng ký hay không?",
                "answer": "Theo khoản 3 Điều 87 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Tổ chức tập thể được thành lập hợp pháp có quyền đăng ký nhãn hiệu tập thể để các thành viên của mình sử dụng theo quy chế sử dụng nhãn hiệu tập thể; đối với dấu hiệu chỉ nguồn gốc địa lý của hàng hóa, dịch vụ, tổ chức có quyền đăng ký là tổ chức tập thể của các tổ chức, cá nhân tiến hành sản xuất, kinh doanh tại địa phương đó; đối với địa danh, dấu hiệu khác chỉ nguồn gốc địa lý đặc sản địa phương của Việt Nam thì việc đăng ký phải được cơ quan nhà nước có thẩm quyền cho phép."
            },
            {
                "question": "Có phải Công chúng có tác quyền tài sản và quyền nhân thân đối với các tác phẩm hết thời hạn bảo hộ hay không?",
                "answer": "Theo khoản 2 Điều 43 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Mọi tổ chức, cá nhân đều có quyền sử dụng tác phẩm, cuộc biểu diễn, bản ghi âm, ghi hình, chương trình phát sóng quy định tại khoản 1 Điều này nhưng phải tôn trọng các quyền nhân thân của tác giả, người biểu diễn quy định tại Luật này và quy định khác của pháp luật có liên quan."
            },
            {
                "question": "Có phải Chỉ dẫn địa lý là tên địa danh để chỉ nguồn gốc địa lý của sản phẩm hay không?",
                "answer": "Theo khoản 22 Điều 4 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Chỉ dẫn địa lý là dấu hiệu dùng để chỉ nguồn gốc địa lý của sản phẩm từ khu vực, địa phương, vùng lãnh thổ hoặc quốc gia cụ thể."
            },
            {
                "question": "Có phải Bài giảng, bài phát biểu chỉ được bảo hộ quyền tác giả khi được định hình dưới một hình thức vật chất nhất định hay không?",
                "answer": "Theo khoản 1 Điều 6 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Quyền tác giả phát sinh kể từ khi tác phẩm được sáng tạo và được thể hiện dưới một hình thức vật chất nhất định, không phân biệt nội dung, chất lượng, hình thức, phương tiện, ngôn ngữ, đã công bố hay chưa công bố, đã đăng ký hay chưa đăng ký."
            },
            {
                "question": "Có phải Tên thương mại là tên gọi của tất cả các tổ chức, cơ quan, doanh nghiệp được sử dụng trong hoạt động của nó hay không?",
                "answer": "Theo khoản 21 Điều 4 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Tên thương mại là tên gọi của tổ chức, cá nhân dùng trong hoạt động kinh doanh để phân biệt chủ thể kinh doanh mang tên gọi đó với chủ thể kinh doanh khác trong cùng lĩnh vực và khu vực kinh doanh."
            },
            {
                "question": "Có phải Nguyên tắc nộp đơn đầu tiên áp dụng đối với việc đăng ký tất cả các đối tượng sở hữu công nghiệp mà pháp luật quy định phải đăng ký bảo hộ hay không?",
                "answer": "Theo Điều 90 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Trong trường hợp có nhiều đơn đăng ký các sáng chế trùng hoặc tương đương với nhau, các kiểu dáng công nghiệp trùng hoặc không khác biệt đáng kể với nhau thì văn bằng bảo hộ chỉ được cấp cho sáng chế hoặc kiểu dáng công nghiệp trong đơn hợp lệ có ngày ưu tiên hoặc ngày nộp đơn sớm nhất trong số những đơn đáp ứng các điều kiện để được cấp văn bằng bảo hộ. Trong trường hợp có nhiều đơn của nhiều người khác nhau đăng ký các nhãn hiệu trùng hoặc tương tự đến mức gây nhầm lẫn với nhau dùng cho các sản phẩm, dịch vụ trùng hoặc tương tự với nhau hoặc trường hợp có nhiều đơn của cùng một người đăng ký các nhãn hiệu trùng dùng cho các sản phẩm, dịch vụ trùng nhau thì văn bằng bảo hộ chỉ được cấp cho nhãn hiệu trong đơn hợp lệ có ngày ưu tiên hoặc ngày nộp đơn sớm nhất trong số những đơn đáp ứng các điều kiện để được cấp văn bằng bảo hộ. Trong trường hợp có nhiều đơn đăng ký quy định tại khoản 1 và khoản 2 Điều này cùng đáp ứng các điều kiện để được cấp văn bằng bảo hộ và cùng có ngày ưu tiên hoặc ngày nộp đơn sớm nhất thì văn bằng bảo hộ chỉ được cấp cho đối tượng của một đơn duy nhất trong số các đơn đó theo thoả thuận của tất cả những người nộp đơn; nếu không thoả thuận được thì các đối tượng tương ứng của các đơn đó bị từ chối cấp văn bằng bảo hộ."
            },
            {
                "question": "Có phải Chỉ có tổ chức, cá nhân sản xuất hàng hoá hoặc cung cấp dịch vụ mới có quyền đăng ký nhãn hiệu hay không?",
                "answer": "Theo khoản 2,3,4 Điều 87 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Tổ chức, cá nhân tiến hành hoạt động thương mại hợp pháp có quyền đăng ký nhãn hiệu cho sản phẩm mà mình đưa ra thị trường nhưng do người khác sản xuất với điều kiện người sản xuất không sử dụng nhãn hiệu đó cho sản phẩm và không phản đối việc đăng ký đó."
            },
            {
                "question": "Có phải Tổ chức quản lý tập thể chỉ dẫn địa lý là chủ sở hữu chỉ dẫn địa lý hay không?",
                "answer": "Theo khoản 4 Điều 121 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Chủ sở hữu chỉ dẫn địa lý của Việt Nam là Nhà nước. Nhà nước trao quyền sử dụng chỉ dẫn địa lý cho tổ chức, cá nhân tiến hành sản xuất sản phẩm mang chỉ dẫn địa lý tại địa phương tương ứng và đưa sản phẩm đó ra thị trường. Nhà nước trực tiếp thực hiện quyền quản lý chỉ dẫn địa lý hoặc trao quyền quản lý chỉ dẫn địa lý cho tổ chức đại diện quyền lợi của tất cả các tổ chức, cá nhân được trao quyền sử dụng chỉ dẫn địa lý. Chính phủ quy định chi tiết việc thực hiện quyền quản lý chỉ dẫn địa lý."
            },
            {
                "question": "Có phải Tất cả các hành vi sử dụng nhãn hiệu hoặc tương tự với chỉ dẫn địa lý được bảo hộ là hành vi xâm phạm quyền đối với chỉ dẫn địa lý hay không?",
                "answer": "Theo điểm b khoản 3 Điều 129 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 hành vi Sử dụng chỉ dẫn địa lý được bảo hộ cho sản phẩm tương tự với sản phẩm mang chỉ dẫn địa lý nhằm mục đích lợi dụng danh tiếng, uy tín của chỉ dẫn địa lý bị coi là xâm phạm quyền đối với chỉ dẫn địa lý được bảo hộ"
            },
            {
                "question": "Có phải Cơ quan nhà nước có thẩm quyền có thể ra quyết định bắt buộc quyền chuyển giao sử dụng sáng chế mà không cần được sự đồng ý của người nắm độc quyền sử dụng sáng chế hay không?",
                "answer": "Theo điểm a khoản 1 Điều 146 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Quyền sử dụng sáng chế được chuyển giao theo quyết định của cơ quan nhà nước có thẩm quyền phải phù hợp với điều kiện Quyền sử dụng được chuyển giao thuộc dạng không độc quyền."
            },
            {
                "question": "Có phải Văn bằng bảo hộ sáng chế có thể bị chấm dứt hiệu lực nếu chủ văn bằng không nộp lệ phí duy trì hiệu lực hay không?",
                "answer": "Theo điểm a khoản 1 Điều 95 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Văn bằng bảo hộ bị chấm dứt toàn bộ hoặc một phần hiệu lực trong trường hợp Chủ văn bằng bảo hộ không nộp phí, lệ phí để duy trì hiệu lực hoặc gia hạn hiệu lực theo quy định."
            },
            {
                "question": "Có phải Chỉ có cuộc biểu diễn ở Việt Nam mới được bảo hộ theo pháp luật Việt Nam hay không?",
                "answer": "Theo điểm a khoản 1 Điều 17 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Cuộc biểu diễn được bảo hộ nếu thuộc một trường hợp Cuộc biểu diễn do công dân Việt Nam thực hiện tại Việt Nam hoặc nước ngoài."
            },
            {
                "question": "Có phải Chỉ dẫn địa lý là tên địa danh chỉ dẫn địa lý sản phẩm hay không?",
                "answer": "Theo khoản 22 Điều 4 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Chỉ dẫn địa lý là dấu hiệu dùng để chỉ nguồn gốc địa lý của sản phẩm từ khu vực, địa phương, vùng lãnh thổ hoặc quốc gia cụ thể."
            },
            {
                "question": "Có phải Sáng chế được bảo hộ đương nhiên 20 năm kể từ ngày nộp đơn hay không?",
                "answer": "Theo khoản 22 Điều 4 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Bằng độc quyền sáng chế có hiệu lực từ ngày cấp và kéo dài đến hết hai mươi năm kể từ ngày nộp đơn. Bằng độc quyền giải pháp hữu ích có hiệu lực từ ngày cấp và kéo dài đến hết mười năm kể từ ngày nộp đơn."
            },
            {
                "question": "Có phải Chỉ dẫn địa lý là bản mô tả nguồn gốc địa lý của hàng hóa hay không?",
                "answer": "Theo khoản 22 Điều 4 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Chỉ dẫn địa lý là dấu hiệu dùng để chỉ nguồn gốc địa lý của sản phẩm từ khu vực, địa phương, vùng lãnh thổ hoặc quốc gia cụ thể."
            },
            {
                "question": "Có phải Thư viện có thể sao chép tác phẩm phục vụ cho mục đích nghiên cứu mà không phải xin phép và trả tiền nhuận bút thù lao hay không?",
                "answer": "Theo khoản 22 Điều 4 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 trường hợp sử dụng tác phẩm đã công bố không phải xin phép, không phải trả tiền bản quyền nhưng phải thông tin về tên tác giả và nguồn gốc, xuất xứ của tác phẩm: Trích dẫn hợp lý tác phẩm mà không làm sai ý tác giả để bình luận, giới thiệu hoặc minh họa trong tác phẩm của mình; để viết báo, sử dụng trong ấn phẩm định kỳ, trong chương trình phát sóng, phim tài liệu."
            },
            {
                "question": "Có phải Người nộp đơn đăng ký bảo hộ sáng chế có thể thay đổi đơn theo hướng mở rộng hoặc thu hẹp phạm vi bảo hộ hay không?",
                "answer": "Theo khoản 3 Điều 97 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Chủ văn bằng bảo hộ có quyền yêu cầu cơ quan quản lý nhà nước về quyền sở hữu công nghiệp thu hẹp phạm vi quyền sở hữu công nghiệp; trong trường hợp này, đơn đăng ký sở hữu công nghiệp tương ứng phải được thẩm định lại về nội dung và người yêu cầu phải nộp phí thẩm định nội dung."
            },
            {
                "question": "Có phải Chỉ dẫn địa lý là tên địa danh chỉ nguồn gốc địa lý của sản phẩm hay không?",
                "answer": "Theo khoản 22 Điều 4 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 trường hợp sử dụng tác phẩm đã công bố không phải xin phép, không phải trả tiền bản quyền nhưng phải thông tin về tên tác giả và nguồn gốc, xuất xứ của tác phẩm: Trích dẫn hợp lý tác phẩm mà không làm sai ý tác giả để bình luận, giới thiệu hoặc minh họa trong tác phẩm của mình; để viết báo, sử dụng trong ấn phẩm định kỳ, trong chương trình phát sóng, phim tài liệu."
            },
            {
                "question": "Có phải Chỉ dẫn địa lý có thời hạn bảo hộ không xác định hay không?",
                "answer": "Theo điểm g khoản 1 Điều 95 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Văn bằng bảo hộ bị chấm dứt toàn bộ hoặc một phần hiệu lực trong các trường hợp Các điều kiện địa lý tạo nên danh tiếng, chất lượng, đặc tính của sản phẩm mang chỉ dẫn địa lý bị thay đổi làm mất danh tiếng, chất lượng, đặc tính của sản phẩm đó. Theo điểm a khoản 1 Điều 146 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Quyền sử dụng sáng chế được chuyển giao theo quyết định của cơ quan nhà nước có thẩm quyền phải phù hợp với điều kiện Quyền sử dụng được chuyển giao thuộc dạng không độc quyền."
            },
            {
                "question": "Có phải Chương trình máy tính được bảo hộ dưới dạng tác phẩm văn học hay không?",
                "answer": "Theo điểm m khoản 1 Điều 14 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Tác phẩm văn học, nghệ thuật và khoa học được bảo hộ bao gồm: Chương trình máy tính, sưu tập dữ liệu."
            },
            {
                "question": "Có phải Quyền chuyển giao quyền sử dụng sáng chế theo yêu cầu của cơ quan có thẩm quyền là không độc quyền hay không?",
                "answer": "Theo điểm a khoản 1 Điều 146 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Quyền sử dụng sáng chế được chuyển giao theo quyết định của cơ quan nhà nước có thẩm quyền phải phù hợp với điều kiện Quyền sử dụng được chuyển giao thuộc dạng không độc quyền."
            },
            {
                "question": "Có phải Công chúng có mọi quyền đối với tác phẩm thuộc quyền sở hữu của mình hay không?",
                "answer": "Theo khoản 1 Điều 43 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Tác phẩm đã kết thúc thời hạn bảo hộ theo quy định tại khoản 2 Điều 27 của Luật này và cuộc biểu diễn, bản ghi âm, ghi hình, chương trình phát sóng đã kết thúc thời hạn bảo hộ theo quy định tại Điều 34 của Luật này thì thuộc về công chúng."
            },
            {
                "question": "Có phải Tòa án có quyền đơn phương áp dụng các biện pháp khẩn cấp tạm thời hay không?",
                "answer": "Theo khoản 2 Điều 206 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Tòa án quyết định áp dụng biện pháp khẩn cấp tạm thời theo yêu cầu của chủ thể quyền sở hữu trí tuệ quy định tại khoản 1 Điều này trước khi nghe ý kiến của bên bị áp dụng biện pháp đó."
            },
            {
                "question": "Có phải Có thể gia hạn nhiều làn hiệu lực của giấy chứng nhận đăng ký nhãn hiệu hay không?",
                "answer": "Theo khoản 6 Điều 93 Luật Sở hữu trí tuệ năm 2005 sửa đổi, bổ sung năm 2009, 2019, 2022 Giấy chứng nhận đăng ký nhãn hiệu có hiệu lực từ ngày cấp đến hết mười năm kể từ ngày nộp đơn, có thể gia hạn nhiều lần liên tiếp, mỗi lần mười năm. "
            }
        ]
    },
    {
        "source": "HỎI ĐÁP - CỤC SỞ HỮU TRÍ TUỆ",
        "QAS": [
            {
                "question": "Tôi muốn biết tôi có thể nộp đơn đăng ký sở hữu công nghiệp cho Cục Sở hữu trí tuệ theo những cách nào?",
                "answer": "Người nộp đơn có thể lựa chọn hình thức nộp đơn dạng giấy hoặc hình thức nộp đơn trực tuyến qua Cổng dịch vụ công trực tuyến của Cục Sở hữu trí tuệ tại địa chỉ http://dvctt.noip.gov.vn."
            },
            {
                "question": "Nếu tôi muốn nộp đơn đăng ký sở hữu công nghiệp cho Cục Sở hữu trí tuệ dưới hình thức nộp đơn dạng giấy, tôi cần thực hiện như thế nào?",
                "answer": "Nếu người nộp đơn muốn nộp đơn dạng giấy, người nộp đơn có thể nộp đơn trực tiếp hoặc qua dịch vụ của bưu điện đến Bộ phận một cửa của Cục Sở hữu trí tuệ tại một trong các điểm tiếp nhận đơn của Cục Sở hữu trí tuệ, cụ thể như sau:\n- Trụ sở Cục Sở hữu trí tuệ, địa chỉ: 386 Nguyễn Trãi, quận Thanh Xuân, thành phố Hà Nội.\n- Văn phòng đại diện Cục Sở hữu trí tuệ tại thành phố Hồ Chí Minh, địa chỉ: Lầu 7, tòa nhà Hà Phan, 17/19 Tôn Thất Tùng, phường Phạm Ngũ Lão, quận 1, thành phố Hồ Chí Minh.\n- Văn phòng đại diện Cục Sở hữu trí tuệ tại thành phố Đà Nẵng, địa chỉ: Tầng 3, số 135 Minh Mạng, phường Khuê Mỹ, quận Ngũ Hành Sơn, thành phố Đà Nẵng."
            },
            {
                "question": "Trường hợp nộp hồ sơ đơn đăng ký sở hữu công nghiệp qua bưu điện, tôi cần lưu ý những gì?",
                "answer": "Trường hợp nộp hồ sơ đơn đăng ký sở hữu công nghiệp qua bưu điện, người nộp đơn cần chuyển tiền qua dịch vụ của bưu điện, sau đó phô tô Giấy biên nhận chuyển tiền gửi kèm theo hồ sơ đơn đến một trong các điểm tiếp nhận đơn của Cục Sở hữu trí tuệ để chứng minh khoản tiền đã nộp. Ngoài ra, khi chuyển tiền phí, lệ phí đến một trong các điểm tiếp nhận đơn của Cục Sở hữu trí tuệ, người nộp đơn cần gửi hồ sơ qua bưu điện tương ứng đến điểm tiếp nhận đơn đó."
            },
            {
                "question": "Để được nộp đơn trực tuyến đăng ký sở hữu công nghiệp cho Cục Sở hữu trí tuệ, tôi có cần phải đáp ứng những điều kiện gì hay không?",
                "answer": "Để được nộp đơn trực tuyến, người nộp đơn cần có chứng thư số và chữ ký số, đăng ký tài khoản trên Hệ thống tiếp nhận đơn trực tuyến và được Cục Sở hữu trí tuệ phê duyệt tài khoản để thực hiện các giao dịch đăng ký quyền sở hữu công nghiệp."
            },
            {
                "question": "Nếu tôi muốn nộp đơn trực tuyến đăng ký sở hữu công nghiệp, tôi cần thực hiện như thế nào?",
                "answer": "Trình tự thực hiện việc nộp đơn trực tuyến: Người nộp đơn cần thực hiện việc khai báo và gửi đơn đăng ký sở hữu công nghiệp trên Hệ thống tiếp nhận đơn trực tuyến của Cục Sở hữu trí tuệ, sau khi hoàn thành việc khai báo và gửi đơn trên Hệ thống tiếp nhận đơn trực tuyến, Hệ thống sẽ gửi lại cho người nộp đơn Phiếu xác nhận nộp tài liệu trực tuyến. Trong thời hạn 01 tháng kể từ ngày gửi đơn trực tuyến, người nộp đơn phải đến một trong các điểm tiếp nhận đơn của Cục Sở hữu trí tuệ vào các ngày làm việc trong giờ giao dịch để xuất trình Phiếu xác nhận tài liệu nộp trực tuyến và tài liệu kèm theo (nếu có) và nộp phí/lệ phí theo quy định. Nếu tài liệu và phí/lệ phí đầy đủ theo quy định, cán bộ nhận đơn sẽ thực hiện việc cấp số đơn vào Tờ khai trên Hệ thống tiếp nhận đơn trực tuyến, nếu không đủ tài liệu và phí/lệ phí theo quy định thì đơn sẽ bị từ chối tiếp nhận. Trong trường hợp Người nộp đơn không hoàn tất thủ tục nộp đơn theo quy định, tài liệu trực tuyến sẽ bị hủy và Thông báo hủy tài liệu trực tuyến được gửi cho Người nộp đơn trên Hệ thống tiếp nhận đơn trực tuyến."
            },
            {
                "question": "Tôi có thể tự mình nộp đơn đăng ký sở hữu công nghiệp tại Cục Sở hữu trí tuệ được không?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 3.1 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN ngày 14/02/2007 của Bộ Khoa học và Công nghệ hướng dẫn thi hành Nghị định số 103/2006/NĐ-CP ngày 22/09/2006 của Chính phủ quy định chi tiết và hướng dẫn thi hành một số điều của Luật Sở hữu trí tuệ về sở hữu công nghiệp, được sửa đổi, bổ sung theo Thông tư số 13/2010/TT-BKHCN ngày 30/07/2010, Thông tư số 18/2011/TT-BKHCN ngày 22/07/2011, Thông tư số 05/2013/TT-BKHCN ngày 20/02/2013 và Thông tư số 16/2016/TT-BKHCN ngày 30/06/2016 (sau đây gọi là Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN), người nộp đơn có thể tự mình hoặc thông qua đại diện hợp pháp tại Việt Nam để tiến hành nộp đơn đăng ký sở hữu công nghiệp tại Cục Sở hữu trí tuệ"
            },
            {
                "question": "Tôi là người nộp đơn Việt Nam thì tổ chức, cá nhân nào có thể đại diện cho tôi nộp đơn đăng ký xác lập quyền sở hữu công nghiệp? ",
                "answer": "Theo quy định tại khoản 1 Điều 89 của Luật Sở hữu trí tuệ và điểm 3.2 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, trường hợp chủ đơn là cá nhân Việt Nam thì người đại diện theo pháp luật hoặc theo uỷ quyền của chủ đơn; tổ chức dịch vụ đại diện sở hữu công nghiệp theo uỷ quyền của chủ đơn có thể đại diện cho chủ đơn nộp đơn đăng ký xác lập quyền sở hữu công nghiệp"
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết tổ chức, cá nhân nào có thể đại diện cho doanh nghiệp, tổ chức Việt Nam nộp đơn đăng ký xác lập quyền sở hữu công nghiệp?",
                "answer": "Theo quy định tại khoản 1 Điều 89 của Luật Sở hữu trí tuệ và điểm 3.2.a Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, trường hợp chủ đơn là doanh nghiệp, tổ chức Việt Nam thì người đại diện theo pháp luật của chủ đơn hoặc người thuộc tổ chức được người đại diện theo pháp luật của chủ đơn uỷ quyền; tổ chức dịch vụ đại diện sở hữu công nghiệp (theo uỷ quyền của chủ đơn) có thể đại diện cho doanh nghiệp, tổ chức Việt Nam nộp đơn đăng ký xác lập quyền sở hữu công nghiệp"
            },
            {
                "question": "Tôi là người nước ngoài song thường trú tại Việt Nam thì tổ chức, cá nhân nào có thể đại diện cho tôi nộp đơn đăng ký xác lập quyền sở hữu công nghiệp?",
                "answer": "Theo quy định tại khoản 1 Điều 89 của Luật Sở hữu trí tuệ và điểm 3.2.a Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, trường hợp chủ đơn là người nước ngoài song thường trú tại Việt Nam thì người đại diện theo pháp luật hoặc theo uỷ quyền của chủ đơn; tổ chức dịch vụ đại diện sở hữu công nghiệp theo uỷ quyền của chủ đơn có thể đại diện cho chủ đơn nộp đơn đăng ký xác lập quyền sở hữu công nghiệp"
            },
            {
                "question": "Tôi là người nước ngoài song có cơ sở sản xuất kinh doanh tại Việt Nam thì tổ chức, cá nhân nào có thể đại diện cho tôi nộp đơn đăng ký xác lập quyền sở hữu công nghiệp?",
                "answer": "Theo quy định tại khoản 1 Điều 89 của Luật Sở hữu trí tuệ và điểm 3.2.a Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, trường hợp chủ đơn là người nước ngoài song có cơ sở sản xuất kinh doanh tại Việt Nam thì người đại diện theo pháp luật hoặc theo uỷ quyền của chủ đơn; tổ chức dịch vụ đại diện sở hữu công nghiệp theo uỷ quyền của chủ đơn có thể đại diện cho chủ đơn nộp đơn đăng ký xác lập quyền sở hữu công nghiệp."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết doanh nghiệp, tổ chức nước ngoài có cơ sở sản xuất kinh doanh tại Việt Nam thì tổ chức, cá nhân nào có thể đại diện nộp đơn đăng ký xác lập quyền sở hữu công nghiệp?",
                "answer": "Theo quy định tại khoản 1 Điều 89 của Luật Sở hữu trí tuệ và điểm 3.2.a Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, trường hợp chủ đơn là doanh nghiệp, tổ chức nước ngoài có cơ sở sản xuất kinh doanh tại Việt Nam thì người đại diện theo pháp luật của chủ đơn hoặc người thuộc doanh nghiệp, tổ chức được người đại diện theo pháp luật của chủ đơn uỷ quyền; tổ chức dịch vụ đại diện sở hữu công nghiệp (theo uỷ quyền của chủ đơn); người đứng đầu văn phòng đại diện hoặc đứng đầu chi nhánh tại Việt Nam có thể đại diện cho chủ đơn nộp đơn đăng ký xác lập quyền sở hữu công nghiệp."
            },
            {
                "question": "Tôi là người nước ngoài song không có cơ sở sản xuất kinh doanh tại Việt Nam thì tổ chức, cá nhân nào có thể đại diện cho tôi nộp đơn đăng ký xác lập quyền sở hữu công nghiệp?",
                "answer": "Theo quy định tại khoản 2 Điều 89 của Luật Sở hữu trí tuệ và điểm 3.2.b Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, trường hợp chủ đơn là người nước ngoài song không có cơ sở sản xuất kinh doanh tại Việt Nam thì tổ chức dịch vụ đại diện sở hữu công nghiệp theo uỷ quyền của chủ đơn có thể đại diện cho chủ đơn nộp đơn đăng ký xác lập quyền sở hữu công nghiệp."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết doanh nghiệp, tổ chức nước ngoài không có cơ sở sản xuất kinh doanh tại Việt Nam thì tổ chức, cá nhân nào có thể đại diện nộp đơn đăng ký xác lập quyền sở hữu công nghiệp?",
                "answer": "Theo quy định tại khoản 2 Điều 89 của Luật Sở hữu trí tuệ và điểm 3.2.b Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, trường hợp chủ đơn là doanh nghiệp, tổ chức nước ngoài song không có cơ sở sản xuất kinh doanh tại Việt Nam thì tổ chức dịch vụ đại diện sở hữu công nghiệp theo uỷ quyền của chủ đơn có thể đại diện cho chủ đơn nộp đơn đăng ký xác lập quyền sở hữu công nghiệp."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn uỷ quyền cho cá nhân, tổ chức khác tiến hành nộp đơn đăng ký xác lập quyền sở hữu công nghiệp thì tôi phải làm như thế nào?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 4.2 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, việc ủy quyền đại diện tiến hành các thủ tục đăng ký sở hữu công nghiệp phải được thể hiện thành văn bản (giấy ủy quyền hoặc hợp đồng ủy quyền)."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết những nội dung gì cần phải viết trong giấy uỷ quyền nộp đơn đăng ký xác lập quyền sở hữu công nghiệp?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 4.2 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, giấy ủy quyền hoặc hợp đồng ủy quyền phải có nội dung chủ yếu sau đây:\n- Tên/họ tên, địa chỉ đầy đủ của bên ủy quyền và bên được ủy quyền;\n- Tên/họ tên, địa chỉ đầy đủ của bên được thay thế ủy quyền hoặc bên được ủy quyền lại (nếu có);\n- Phạm vi ủy quyền, khối lượng công việc được ủy quyền;\n- Thời hạn ủy quyền (giấy ủy quyền không có thời hạn chỉ chấm dứt hiệu lực khi bên ủy quyền tuyên bố chấm dứt ủy quyền);\n- Ngày ký giấy ủy quyền;\n- Chữ ký, họ tên và chức vụ, con dấu (nếu có) của người đại diện hợp pháp của bên ủy quyền và của bên được thay thế ủy quyền hoặc bên được ủy quyền lại (trong trường hợp thay thế ủy quyền hoặc ủy quyền lại)."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn nộp đơn đăng ký sáng chế thì tôi phải cần nộp những tài liệu gì?",
                "answer": "1. Tài liệu cần có của đơn\n- 02 Tờ khai đăng ký sáng chế, đánh máy theo mẫu số 01-SC Phụ lục A của Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN;\n- 02 Bản mô tả sáng chế/ giải pháp hữu ích; Bản mô tả sáng chế/giải pháp hữu ích phải đáp ứng quy định tại điểm 23.6 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN. Bản mô tả sáng chế/giải pháp hữu ích gồm có Phần mô tả, Yêu cầu bảo hộ và Hình vẽ (nếu có).\n     Phần mô tả phải được trình bày đầy đủ, rõ ràng bản chất của sáng chế theo các nội dung sau:\n     + Tên sáng chế/giải pháp hữu ích;\n     + Lĩnh vực sử dụng sáng chế/giải pháp hữu ích;\n     + Tình trạng kỹ thuật của lĩnh vực sử dụng sáng chế/giải pháp hữu ích;\n     + Bản chất kỹ thuật của sáng chế/giải pháp hữu ích;\n     + Mô tả vắn tắt các hình vẽ kèm theo (nếu có);\n     + Mô tả chi tiết các phương án thực hiện sáng chế/giải pháp hữu ích;\n     + Ví dụ thực hiện sáng chế/giải pháp hữu ích;\n     + Những lợi ích (hiệu quả) có  thể đạt được].\n     Yêu cầu bảo hộ được tách thành riêng sau phần mô tả, yêu cầu bảo hộ được dùng để xác định phạm vi quyền sở hữu công nghiệp đối với sáng chế. Yêu cầu bảo hộ phải được trình bày ngắn gọn, rõ ràng, phù hợp với phần mô tả và hình vẽ, trong đó phải làm rõ những dấu hiệu mới của đối tượng yêu cầu được bảo hộ.\n     Hình vẽ, sơ đồ (nếu có): được tách thành trang riêng.\n- 02 Bản tóm tắt sáng chế/giải pháp hữu ích. Tóm tắt sáng chế/giải pháp hữu ích không được vượt quá 150 từ và phải được tách thành trang riêng. Bản tóm tắt sáng chế/giải pháp hữu ích không bắt buộc phải nộp tại thời điểm nộp đơn và người nộp đơn có thể bổ sung sau;\n- Chứng từ nộp phí, lệ phí.\n \n2. Các tài liệu khác (nếu có)\n- Giấy ủy quyền (nếu đơn đăng ký sáng chế/giải pháp hữu ích được nộp thông qua tổ chức dịch vụ đại diện sở hữu công nghiệp);\n- Giấy chuyển nhượng quyền nộp đơn (nếu có);\n- Tài liệu xác nhận quyền đăng ký (nếu thụ hưởng từ người khác);\n- Tài liệu chứng minh quyền ưu tiên (nếu đơn đăng ký sáng chế có yêu cầu hưởng quyền ưu tiên).\n \n3. Yêu cầu chung đối với đơn đăng ký\n- Mỗi đơn chỉ được yêu cầu cấp một văn bằng bảo hộ và loại văn bằng bảo hộ được yêu cầu cấp phải phù hợp với đối tượng giải pháp kỹ thuật nêu trong đơn;\n- Mọi tài liệu của đơn đều phải được làm bằng tiếng Việt. Đối với các tài liệu được làm bằng ngôn ngữ khác theo quy định tại các điểm 7.3 và 7.4 của Thông tư  01/2007/TT-BKHCN thì phải được dịch ra tiếng Việt;\n- Mọi tài liệu đều phải được trình bày theo chiều dọc (riêng hình vẽ, sơ đồ và bảng biểu có thể được trình bày theo chiều ngang) trên một mặt giấy khổ A4 (210mm x 297mm), trong đó có chừa lề theo bốn phía, mỗi lề rộng 20mm, theo phông chữ Times New Roman, chữ không nhỏ hơn cỡ 13, trừ các tài liệu bổ trợ mà nguồn gốc tài liệu đó không nhằm để đưa vào đơn;\n- Đối với tài liệu cần lập theo mẫu thì bắt buộc phải sử dụng các mẫu đó và điền đầy đủ các thông tin theo yêu cầu vào những chỗ thích hợp;\n- Mỗi loại tài liệu nếu bao gồm nhiều trang thì mỗi trang phải ghi số thứ tự trang đó bằng chữ số Ả-rập;\n- Tài liệu phải được đánh máy hoặc in bằng loại mực khó phai mờ, một cách rõ ràng, sạch sẽ, không tẩy xóa, không sữa chữa; trường hợp phát hiện có sai sót không đáng kể thuộc về lỗi chính tả trong tài liệu đã nộp cho Cục Sở hữu trí tuệ thì người nộp đơn có thể sữa chữa các lỗi đó, nhưng tại chỗ bị sửa chữa phải có chữ ký xác nhận (và đóng dấu, nếu có) của người nộp đơn;\n- Thuật ngữ dùng trong đơn phải thống nhất và là thuật ngữ phổ thông (không dùng tiếng địa phương, từ hiếm, từ tự tạo). Ký hiệu, đơn vị đo lường, phông chữ điện tử, quy tắc chính tả dùng trong đơn phải theo tiêu chuẩn Việt Nam);\n- Đơn có thể kèm theo tài liệu bổ trợ là vật mang dữ liệu điện tử của một phần hoặc toàn bộ nội dung tài liệu đơn."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn nộp đơn đăng ký sáng chế thì phí, lệ phí nộp đơn đăng ký sáng chế là bao nhiêu?",
                "answer": "Theo quy định tại Thông tư số 263/2016/TT-BTC quy định mức thu, chế độ thu, nộp, quản lý và sử dụng phí, lệ phí sở hữu công nghiệp ngày 14/11/2016 của Bộ Tài chính (sau đây gọi là Thông tư số 263/2016/TT-BTC), người nộp đơn phải nộp các khoản phí, lệ phí sau:\n- Lệ phí nộp đơn: 150.000VNĐ\n- Phí thẩm định hình thức: 180.000VNĐ/01 điểm yêu cầu bảo hộ độc lập;\n- Phí thẩm định hình thức từ trang thứ 7 bản mô tả trở đi: 8.000VNĐ/01 trang;\n- Phí công bố đơn: 120.000VNĐ;\n- Phí công bố từ hình thứ 2 trở đi: 60.000VNĐ/hình;\n- Phí thẩm định yêu cầu hưởng quyền ưu tiên (nếu có): 600.000VNĐ/01 đơn ưu tiên;\n- Phí tra cứu thông tin nhằm phục vụ quá trình thẩm định: 600.000VNĐ/01 điểm yêu cầu bảo hộ độc lập;\n- Phí thẩm định nội dung: 720.000VNĐ/01 điểm yêu cầu bảo hộ độc lập;\n- Phí thẩm định nội dung từ trang thứ 7 bản mô tả trở đi: 32.000VNĐ/01 trang"
            },
            {
                "question": "Tôi muốn phân loại sáng chế thì phải làm thế nào?   \n\n  ",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 23.5 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, người nộp đơn cần nêu chỉ số phân loại giải pháp kỹ thuật cần bảo hộ theo Bảng phân loại quốc tế về sáng chế (theo Thoả ước Strasbourg) mới nhất được Cục Sở hữu trí tuệ công bố trên Công báo sở hữu công nghiệp (phân loại đầy đủ, bao gồm phần, lớp, phân lớp, nhóm (nhóm chính hoặc nhóm phụ)) tại mục “Phân loại sáng chế quốc tế” trong tờ khai."
            },
            {
                "question": "Tôi không biết phân loại sáng chế thì phải làm thế nào?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 7.2.e Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, trường hợp người nộp đơn không phân loại hoặc phân loại không chính xác thì Cục Sở hữu trí tuệ sẽ tiến hành phân loại sáng chế cho người nộp đơn và người nộp đơn sẽ phải nộp phí phân loại theo quy định."
            },
            {
                "question": "Trường hợp Cục Sở hữu trí tuệ phân loại sáng chế cho tôi thì tôi có phải trả phí/ lệ phí không? Nếu có, mức phí/ lệ phí là bao nhiêu?",
                "answer": "Theo quy định tại Thông tư số 263/2016/TT-BTC, trường hợp Cục Sở hữu trí tuệ tiến hành phân loại sáng chế thì người nộp đơn cần nộp phí phân loại theo quy định và mức phí là 100.000VNĐ/01 phân nhóm."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết thời hạn xử lý đơn đăng ký sáng chế là bao lâu?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 13.8.a, 14.2.a Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN và điều 119 Luật Sở hữu trí tuệ, kể từ ngày được Cục Sở hữu trí tuệ tiếp nhận, đơn đăng ký sáng chế được xem xét theo trình tự sau:\n- Thẩm định hình thức: 01 tháng\n- Công bố đơn đăng ký sáng chế/giải pháp hữu ích:\n(i) Đơn đăng ký sáng chế/giải pháp hữu ích được công bố trong tháng thứ mười chín kể từ ngày ưu tiên hoặc ngày nộp đơn, nếu đơn không có ngày ưu tiên hoặc trong thời hạn 02 tháng kể từ ngày chấp nhận đơn hợp lệ, tùy theo ngày nào muộn hơn;\n(ii) Đơn đăng ký sáng chế theo Hiệp ước hợp tác về sáng chế (sau đây gọi là “đơn PCT”) được công bố trong thời hạn 02 tháng kể từ ngày chấp nhận đơn hợp lệ đã vào giai đoạn quốc gia;\n(iii) Đơn đăng ký sáng chế/giải pháp hữu ích có yêu cầu công bố sớm được công bố trong thời hạn 02 tháng kể từ ngày Cục Sở hữu trí tuệ nhận được yêu cầu công bố sớm hoặc kể từ ngày chấp nhận đơn hợp lệ, tùy theo ngày nào muộn hơn.\n- Thẩm định nội dung: không quá mười tám tháng, kể từ ngày công bố đơn nếu yêu cầu thẩm định nội dung được nộp trước ngày công bố đơn hoặc kể từ ngày nhận được yêu cầu thẩm định nội dung nếu yêu cầu đó được nộp sau ngày công bố đơn."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết cần phải lưu ý những gì khi viết bản mô tả sáng chế?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 23.6 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, bản mô tả sáng chế phải bao gồm phần mô tả sáng chế và phạm vi bảo hộ sáng chế. Bản mô tả sáng chế có thể bao gồm bản vẽ (nếu cần) để minh họa sáng chế. Phần mô tả thuộc bản mô tả sáng chế phải bộc lộ hoàn toàn bản chất của giải pháp kỹ thuật được yêu cầu bảo hộ. Trong phần mô tả phải có đầy đủ các thông tin đến mức căn cứ vào đó, bất kỳ người nào có hiểu biết trung bình về lĩnh vực kỹ thuật tương ứng đều có thể thực hiện được giải pháp đó; phải làm rõ tính mới, trình độ sáng tạo, khả năng áp dụng công nghiệp của giải pháp kỹ thuật (nếu văn bằng bảo hộ yêu cầu được cấp là Bằng độc quyền sáng chế); làm rõ tính mới và khả năng áp dụng công nghiệp của giải pháp kỹ thuật (nếu văn bằng bảo hộ yêu cầu được cấp là Bằng độc quyền giải pháp hữu ích)."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết làm thế nào để viết bản mô tả sáng chế một cách hiệu quả?",
                "answer": "Để soạn thảo bản mô tả sáng chế một cách hiệu quả, người soạn thảo cần:\n- Soạn thảo phần phạm vi (yêu cầu) bảo hộ trước dựa trên các dấu hiệu (đặc điểm) kỹ thuật mới của sáng chế xác định được trong quá trình tra cứu tình trạng kỹ thuật, kết hợp với các dấu hiệu kỹ thuật liên quan khác để tạo thành tập hợp các dấu hiệu kỹ thuật cần và đủ để xác định phạm vi bảo hộ của sáng chế;\n- Dựa trên phần phạm vi (yêu cầu) bảo hộ đã soạn thảo, người soạn thảo sẽ soạn thảo phần mô tả sáng chế, hình vẽ và các nội dung khác (nếu cần) sao cho phạm vi (yêu cầu) bảo hộ được phần mô tả sáng chế minh họa một cách đầy đủ, đồng thời bộc lộ hoàn toàn bản chất của sáng chế để căn cứ vào đó, người có hiểu biết trung bình về lĩnh vực kỹ thuật tương ứng có thể thực hiện được sáng chế.\n- Trong quá trình soạn thảo bản mô tả sáng chế, người soạn thảo nên tham khảo bản mô tả của sáng chế đã được cấp Bằng độc quyền sáng chế hoặc Bằng độc quyền giải pháp hữu ích trong lĩnh vực kỹ thuật tương ứng hoặc có liên quan của sáng chế."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết làm thế nào để lấy được bản mô tả sáng chế đã được cấp Bằng độc quyền sáng chế hoặc Bằng độc quyền giải pháp hữu ích ở Việt Nam để dùng làm bản mô tả mẫu trong quá trình viết bản mô tả sáng chế?",
                "answer": "Có thể tra cứu để lấy toàn văn bản mô tả sáng chế đã được cấp Bằng độc quyền sáng chế hoặc Bằng độc quyền giải pháp hữu ích ở Việt Nam trên Thư viện số về Bằng độc quyền sáng chế/giải pháp hữu ích Việt Nam của Cục Sở hữu trí tuệ tại địa chỉ http://digipat.noip.gov.vn và http://wipopublish.noip.gov.vn/wopublish-search/public/patents?1"
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết các thiếu sót thường gặp đối với bản mô tả sáng chế nói chung?",
                "answer": "Các thiếu sót thường gặp đối với bản mô tả sáng chế nói chung:\n- Bản mô tả thiếu các thông tin cần thiết, không bộc lộ đầy đủ bản chất của sáng chế để căn cứ vào đó, người có hiểu biết trung bình về lĩnh vực kỹ thuật tương ứng có thể thực hiện được sáng chế.\n- Phạm vi (yêu cầu) bảo hộ được thể hiện không rõ ràng, chính xác để xác định phạm vi bảo hộ của sáng chế.\n- Các thuật ngữ, dấu hiệu (đặc điểm) kỹ thuật được sử dụng trong bản mô tả sáng chế không thống nhất với nhau (chẳng hạn thuật ngữ được sử dụng trong phần phạm vi (yêu cầu) bảo hộ không thống nhất với thuật ngữ tương ứng được sử dụng trong phần mô tả sáng chế)."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết cần phải lưu ý những gì khi viết bản tóm tắt sáng chế?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 23.7 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, Người nộp đơn phải nộp 02 bản tóm tắt sáng chế. Bản tóm tắt sáng chế được dùng để mô tả một cách vắn tắt (không nên quá 150 từ) về sáng chế yêu cầu bảo hộ. Bản tóm tắt phải bộc lộ những nội dung chủ yếu về bản chất của giải pháp kỹ thuật chỉ nhằm mục đích cung cấp thông tin. Bản tóm tắt có thể có hình vẽ, công thức đặc trưng. Tất cả các hình vẽ, công thức đặc trưng (nếu có) chỉ được trình bày trong một nửa trang A4 và phải rõ ràng."
            },
            {
                "question": "Tôi cần lưu ý những gì khi nộp đơn đăng ký sáng chế liên quan đến nguồn gen hoặc tri thức truyền thống?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 23.11 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, ngoài các yêu cầu chung đối với đơn đăng ký sáng chế, đơn đăng ký sáng chế liên quan đến nguồn gen hoặc tri thức truyền thống còn phải có tài liệu thuyết minh về nguồn gốc của nguồn gen và/hoặc của tri thức truyền thống mà tác giả sáng chế hoặc người nộp đơn đã tiếp cận, nếu sáng chế trực tiếp dựa trên nguồn gen và/hoặc tri thức truyền thống đó. Nếu tác giả sáng chế hoặc người nộp đơn không xác định được nguồn gốc của nguồn gen và/hoặc của tri thức truyền thống thì phải nêu rõ như vậy và phải chịu trách nhiệm về tính trung thực của điều đó."
            },
            {
                "question": "Tôi cần lưu ý những gì khi nộp đơn đăng ký sáng chế về/liên quan tới vật liệu sinh học?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 23.8.c Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, riêng đối với sáng chế về/liên quan tới vật liệu sinh học không thể mô tả được hoặc không thể mô tả đầy đủ đến mức người có hiểu biết trung bình về lĩnh vực công nghệ sinh học có thể thực hiện được thì sáng chế chỉ được coi là được bộc lộ đầy đủ nếu đáp ứng các điều kiện sau đây:\n- Mẫu vật liệu sinh học đã được nộp lưu tại cơ quan lưu giữ có thẩm quyền không muộn hơn ngày nộp đơn;\n- Trong phần mô tả có nêu rõ các thông tin cần thiết về đặc tính của vật liệu sinh học mà người nộp đơn có thể có được;\n- Trong tờ khai có nêu rõ cơ quan lưu giữ vật liệu sinh học, số hiệu lưu giữ của mẫu vật liệu sinh học đã được nộp lưu do cơ quan lưu giữ cấp và tài liệu xác nhận các thông tin này được nộp cho Cục Sở hữu trí tuệ trong thời hạn 16 tháng kể từ ngày ưu tiên, hoặc không muộn hơn ngày nộp yêu cầu công bố đơn sớm (nếu có)."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết cách thức nộp lưu mẫu vật liệu sinh học đối với đơn đăng ký sáng chế liên quan đến vật liệu sinh học?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 23.9 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, mẫu vật liệu sinh học phải được nộp cho cơ quan có thẩm quyền lưu giữ vật liệu sinh học không muộn hơn ngày nộp đơn đăng ký sáng chế liên quan đến vật liệu sinh học đó.\nCơ quan có thẩm quyền lưu giữ vật liệu sinh học là cơ quan tại Việt Nam hoặc nước ngoài được Bộ Khoa học và Công nghệ chỉ định hoặc thừa nhận về chức năng lưu giữ vật liệu sinh học.\nĐối với mẫu vật liệu sinh học nộp lưu tại cơ quan lưu giữ ở nước ngoài, Cục Sở hữu trí tuệ có thể yêu cầu người nộp đơn nộp lưu bổ sung mẫu vật liệu sinh học tại một cơ quan có thẩm quyền lưu giữ ở Việt Nam nếu xét thấy cần thiết để làm rõ bản chất của đối tượng được yêu cầu bảo hộ hoặc đáp ứng yêu cầu của bên thứ ba về việc tiếp cận với đối tượng đó."
            },
            {
                "question": "Tôi cần lưu ý những gì khi nộp đơn đăng ký sáng chế về trình tự gen hoặc một phần trình tự gen?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 23.8.a Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, đối với đơn đăng ký sáng chế về trình tự gen hoặc một phần trình tự gen, ngoài yêu cầu chung đối với phần mô tả sáng chế, phần mô tả phải có danh mục trình tự gen được thể hiện theo tiêu chuẩn WIPO ST.25 mục 2 (ii) (Tiêu chuẩn thể hiện danh mục trình tự nucleotit và trình tự axit amin trong đơn đăng ký sáng chế).\nDanh mục trình tự được thể hiện thành một phần riêng và đặt ở phía cuối bản mô tả."
            },
            {
                "question": "Tôi cần lưu ý những gì khi nộp đơn đăng ký sáng chế liên quan đến dược phẩm?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 23.10 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, đối với đơn đăng ký sáng chế liên quan đến dược phẩm, ngoài yêu cầu chung đối với bản mô tả sáng chế, phần mô tả phải nêu kết quả của các thử nghiệm lâm sàng và tác dụng dược lý của dược phẩm, ít nhất phải bao gồm các thông tin sau đây: Chất/hỗn hợp được sử dụng; Phương pháp (hệ) thử nghiệm được sử dụng; Kết quả thử nghiệm; Mối tương quan giữa kết quả về tác dụng dược lý thu được trong thử nghiệm với ứng dụng thực tế của dược phẩm trong phòng, chẩn đoán, điều trị bệnh."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết thời hạn nộp yêu cầu thẩm định nội dung đơn đăng ký sáng chế là bao lâu?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 25.1.a Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, thời hạn nộp yêu cầu thẩm định nội dung đơn đăng ký sáng chế:\n- Đối với đơn yêu cầu cấp Bằng độc quyền sáng chế: 42 tháng kể từ ngày nộp đơn hoặc kể từ ngày ưu tiên trong trường hợp đơn được hưởng quyền ưu tiên;\n- Đối với đơn yêu cầu cấp Bằng độc quyền giải pháp hữu ích: 36 tháng kể từ ngày nộp đơn hoặc kể từ ngày ưu tiên trong trường hợp đơn được hưởng quyền ưu tiên."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết liệu tôi có được nộp muộn yêu cầu thẩm định nội dung đơn đăng ký sáng chế không?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 25.1.a Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, trong trường hợp có sự kiện bất khả kháng hoặc trở ngại khách quan thì thời hạn nộp yêu cầu thẩm định nội dung có thể kéo dài nhưng không quá 06 tháng."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết làm thế nào để đơn đăng ký sáng chế được thẩm định nội dung trong thời hạn sớm nhất?",
                "answer": "Để đơn đăng ký sáng chế được thẩm định nội dung trong thời hạn sớm nhất, người nộp đơn cần:\n- Nộp yêu cầu công bố sớm ngay khi nộp đơn để đơn được công bố trong thời hạn 02 tháng kể từ ngày đơn được chấp nhận hợp lệ;\n- Nộp yêu cầu thẩm định nội dung kèm theo các loại phí cần thiết trước khi đơn được công bố để đơn được thẩm định nội dung trong thời hạn 18 tháng kể từ ngày công bố đơn."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn sửa đổi đơn đăng ký sáng chế thì tôi cần nộp những tài liệu gì?",
                "answer": "Theo quy định tại Điều 17.1 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN), trước khi Cục Sở hữu trí tuệ ra Quyết định từ chối chấp nhận đơn hợp lệ, Quyết định từ chối cấp văn bằng bảo hộ hoặc Quyết định cấp văn bằng bảo hộ, người nộp đơn có thể chủ động hoặc theo yêu cầu của Cục Sở hữu trí tuệ sửa đổi đơn.\nHồ sơ sửa đổi đơn gồm:\n- 02 Tờ khai yêu cầu sửa đổi đơn đăng ký sở hữu công nghiệp, đánh máy theo mẫu số: 01-SĐĐ Phụ lục B của Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN;\n- Tài liệu pháp lý chứng minh việc sửa đổi [Riêng đối với yêu cầu sửa đổi nội dung đơn đăng ký sáng chế theo bản chi tiết nội dung sửa đổi so với bản tài liệu ban đầu đã nộp, cụ thể: Bản mô tả, bản tóm tắt sáng chế/giải pháp hữu ích đối với đơn đăng ký sáng chế/giải pháp hữu ích. Đồng thời, việc sửa đổi không được mở rộng phạm vi (khối lượng) bảo hộ đã được bộc lộ trong bản mô tả đối với đơn đăng ký sáng chế/giải pháp hữu ích];\n- Giấy ủy quyền (nếu yêu cầu sửa đổi đơn nộp thông qua tổ chức dịch vụ đại diện sở hữu công nghiệp);\n- Chứng từ nộp phí, lệ phí."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn sửa đổi đơn đăng ký sáng chế thì phí, lệ phí sửa đổi đơn đăng ký sáng chế là bao nhiêu?",
                "answer": "Theo quy định tại Thông tư số 263/2016/TT-BTC, người nộp đơn phải nộp các khoản phí, lệ phí sau khi sửa đổi đơn đăng ký sáng chế:\n- Phí thẩm định yêu cầu sửa đổi đơn (160.000VNĐ/01 nội dung yêu cầu sửa đổi), Phí công bố (120.000VNĐ/01 đơn yêu cầu sửa đổi trong trường hợp đơn đăng ký sáng chế đã có Quyết định chấp nhận đơn hợp lệ).\n- Yêu cầu sửa đổi đơn được nộp sau khi có Thông báo dự định cấp văn bằng bảo hộ và nộp phí, lệ phí thuộc trường hợp sửa đổi thông tin liên quan đến bản chất đối đượng nêu trong đơn (cụ thể, bản mô tả sáng chế) thì đơn phải được thẩm định lại và thu phí thẩm định nội dung tính theo yêu cầu bảo hộ độc lập (720.000VNĐ/01 điểm yêu cầu bảo hộ độc lập)."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn chuyển nhượng đơn đăng ký sáng chế thì tôi cần nộp những tài liệu gì?",
                "answer": "Theo quy định tại Điều 17.4 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, trước khi Cục Sở hữu trí tuệ ra Quyết định từ chối chấp nhận đơn hợp lệ, Quyết định từ chối cấp văn bằng bảo hộ hoặc Quyết định cấp văn bằng bảo hộ, người nộp đơn có thể  yêu cầu Cục Sở hữu trí tuệ ghi nhận việc thay đổi chủ đơn trên cơ sở chuyển nhượng, thừa kế, kế thừa hoặc quyết định của cơ quan có thẩm quyền.\nHồ sơ chuyển nhượng đơn đăng ký sáng chế gồm:\n- 02 Tờ khai yêu cầu ghi nhận chuyển nhượng đơn đăng ký sở hữu công nghiệp, đánh máy theo mẫu số 02-CGĐ Phụ lục B của Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN;\n- Tài liệu chuyển nhượng đơn đăng ký sở hữu công nghiệp (trong đó ghi rõ tên, địa chỉ của bên chuyển nhượng và bên được chuyển nhượng; số đơn được chuyển nhượng hoặc thông tin đủ để xác định đơn đó);\n- Giấy ủy quyền (nếu yêu cầu chuyển nhượng đơn nộp thông qua tổ chức dịch vụ đại diện sở hữu công nghiệp);\n- Chứng từ nộp phí, lệ phí."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết các khoản phí, lệ phí phải nộp khi chuyển nhượng đơn đăng ký sáng chế là bao nhiêu?",
                "answer": "Theo quy định tại Thông tư số 263/2016/TT-BTC, người nộp đơn phải nộp các khoản phí, lệ phí sau:\n- Phí thẩm định yêu cầu chuyển nhượng đơn (160.000VNĐ/01 đơn đăng ký);\n- Phí công bố (120.000VNĐ/01 đơn đăng ký trong trường hợp đơn đăng ký sáng chế đã có Quyết định chấp nhận đơn hợp lệ)."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn tách đơn đăng ký sáng chế thì tôi cần nộp những tài liệu gì?",
                "answer": "Theo quy định tại Điều 17.2 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, trước khi Cục Sở hữu trí tuệ ra quyết định từ chối chấp nhận đơn, quyết định cấp hoặc từ chối cấp văn bằng bảo hộ, người nộp đơn có thể chủ động hoặc theo yêu cầu của Cục Sở hữu trí tuệ tách đơn. Đơn tách mang số đơn mới và được lấy ngày nộp đơn của đơn ban đầu hoặc các ngày ưu tiên của đơn ban đầu (nếu có). Hồ sơ tách đơn gồm:\n- 02 Tờ khai đăng ký sáng chế, đánh máy theo mẫu số: 01-SC Phụ luc A của Thông tư 01/2007/TT-BKHCN, trên tờ khai đơn đăng ký sáng chế cần ghi cụ thể số đơn và ngày nộp đơn của đơn gốc ban đầu)\n- 02 Bản mô tả sáng chế, trong đó đối tượng yêu cầu bảo hộ trong đơn tách phải là đối tượng có trong đơn ban đầu và phải khác với đối tượng yêu cầu bảo hộ trong đơn ban đầu sau khi bị tách;\n- Văn bản đề nghị tách đơn đăng ký sáng chế;\n- Giấy ủy quyền (nếu đơn được nộp thông qua tổ chức dịch vụ đại diện sở hữu công nghiệp);\n- Chứng từ nộp phí, lệ phí.\n\n "
            },
            {
                "question": "Tôi muốn tách đơn đăng ký sáng chế thì phí, lệ phí là bao nhiêu?",
                "answer": "Theo quy định tại Thông tư số 263/2016/TT-BTC, người nộp đơn phải nộp các khoản phí, lệ phí sau:\n- Phí, lệ phí đơn tách được tính như đối với đơn ban đầu. Riêng đối với văn bản đề nghị tách đơn nộp cho đơn ban đầu cần nộp Phí thẩm định yêu cầu sửa đổi 160.000 VNĐ."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết thời hạn xử lý tách đơn là bao lâu?",
                "answer": "Đơn tách được thẩm định về hình thức và tiếp tục xử lý theo các thủ tục chưa được hoàn tất đối với đơn ban đầu."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn chuyển đổi đơn đăng ký sáng chế thì tôi cần nộp những tài liệu gì?",
                "answer": "Theo quy định tại Điều 17.3 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, trước khi Cục Sở hữu trí tuệ ra Quyết định từ chối chấp nhận đơn, Quyết định từ chối cấp văn bằng bảo hộ hoặc Quyết định cấp văn bằng bảo hộ, người nộp đơn đăng ký sáng chế có thể chuyển đổi yêu cầu cấp Bằng độc quyền sáng chế thành yêu cầu cấp Bằng độc quyền giải pháp hữu ích hoặc ngược lại.\nHồ sơ chuyển đổi đơn đăng ký sáng chế gồm:\n- 02 Tờ khai đơn đăng ký sáng chế, đánh máy theo mẫu số 01-SC Phụ lục A của Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN [Lưu ý: Tờ khai đơn đăng ký ban đầu đánh dấu (x) vào ô “Yêu cầu cấp Bằng độc quyền sáng chế” thì đối với Tờ khai đơn chuyển đổi cần đánh dấu (x) tương ứng vào ô “Yêu cầu cấp Bằng độc quyền giải pháp hữu ích hoặc ngược lại];\n- 02 Bản mô tả sáng chế;\n- Văn bản đề nghị chuyển đổi đơn đăng ký sáng chế;\n- Giấy ủy quyền (nếu đơn nộp thông qua tổ chức dịch vụ đại diện sở hữu công nghiệp);\n- Chứng từ nộp phí, lệ phí."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn chuyển đổi đơn đăng ký sáng chế     thì phí, lệ phí là bao nhiêu?",
                "answer": "Theo quy định tại Thông tư số 263/2016/TT-BTC, phí, lệ phí chuyển đổi đơn đăng ký sáng chế bao gồm:\n- Lệ phí nộp đơn (150.000VNĐ),\n- Phí công bố (120.000VNĐ trong trường hợp đơn đăng ký sáng chế đã có Quyết định chấp nhận đơn hợp lệ)."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết thời hạn xử lý đơn chuyển đổi sáng chế là bao lâu?",
                "answer": "Sau khi nhận được yêu cầu chuyển đổi đơn hợp lệ, Cục Sở hữu trí tuệ tiếp tục tiến hành thủ tục xử lý đơn chuyển đổi sáng chế theo quy định tương ứng, nhưng không thực hiện lại các thủ tục đã tiến hành đối với trước khi có yêu cầu chuyển đổi."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn nộp đơn đăng ký sáng chế ra nước ngoài theo Hiệp ước Hợp tác về sáng chế (    Hiệp ước PCT    ) thì cần những điều kiện gì?",
                "answer": "Để nộp đơn đăng ký quốc tế sáng chế có nguồn gốc Việt Nam theo Hiệp ước PCT thì ít nhất trong đơn cần có 01 (một) cá nhân là công dân mang quốc tịch tại nước là thành viên của Hiệp ước PCT hoặc tổ chức có cơ sở kinh doanh hợp pháp tại nước là thành viên của Hiệp ước PCT."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn nộp đơn đăng ký sáng chế ra nước ngoài     theo Hiệp ước PCT     thì tôi có thể thực hiện như thế nào? ",
                "answer": "Để nộp đơn đăng ký sáng chế ra nước ngoài, chủ đơn có thể nộp trực tiếp cho Văn phòng quốc tế và Cơ quan tra cứu quốc tế hoặc có thể nộp hồ sơ thông qua Cục Sở hữu trí tuệ để Cục Sở hữu trí tuệ kiểm tra sơ bộ về hình thức và gửi hồ sơ đơn cho Văn phòng quốc tế và Cơ quan tra cứu quốc tế trong thời hạn 12 tháng.\nCơ quan tra cứu quốc tế và cơ quan thẩm định sơ bộ quốc tế gồm: Ôx-trây-li-a, Áo, Liên bang Nga, Thụy Điển, Hàn Quốc, Xinh-ga-po, Cơ quan sáng chế Châu Âu."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn nộp đơn đăng ký sáng chế ra nước ngoài     theo Hiệp ước PCT     thông qua Cục Sở hữu trí tuệ thì tôi cần nộp những tài liệu gì? ",
                "answer": "Theo quy định tại Mục 27.1, 27.2 và 27.3 của Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, hồ sơ đơn đăng ký sáng chế quốc tế gồm:\n- 03 Tờ khai “PCT REQUEST” (đăng tải tại website: http://wipo.int)\n- 03 Bản mô tả sáng chế (ngôn ngữ sử dụng là Tiếng Anh)\n- Bản sao đơn đầu tiên để làm đơn ưu tiên nộp cho Văn phòng quốc tế\n- Giấy ủy quyền (nếu đơn được nộp thông qua tổ chức dịch vụ đại diện sở hữu công nghiệp);\n- Chứng từ nộp phí, lệ phí."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn nộp đơn đăng ký sáng chế ra nước ngoài     theo Hiệp ước PCT     thông qua Cục Sở hữu trí tuệ thì phí, lệ phí là bao nhiêu?",
                "answer": "Theo quy định tại Thông tư số 263/2016/TT-BTC, phí, lệ phí nộp đơn đăng ký sáng chế theo Hiệp ước PCT:\n- Phí thẩm định sơ bộ hình thức: 300.000VNĐ\n- Phí nộp cho Văn phòng quốc tế và cơ quan tra cứu (đăng tải tại website: http://wipo.int)"
            },
            {
                "question": "Tôi muốn kiểm tra kiểu dáng công nghiệp của tôi có giống với kiểu dáng công nghiệp nào đó đã nộp tại Cục Sở hữu trí tuệ hay không thì tôi có thể tìm kiếm thông tin ở đâu?",
                "answer": "Cục Sở hữu trí tuệ hiện đang cung cấp công cụ tra cứu kiểu dáng công nghiệp trực tuyến miễn phí tại địa chỉ http://iplib.noip.gov.vn/WebUI/WSearchIND.php. Người dùng có thể tìm kiếm các kiểu dáng công nghiệp đã được chấp nhận đơn hợp lệ và được công bố trên công báo sở hữu công nghiệp theo từng tiêu chí khác nhau như số đơn, tên kiểu dáng công nghiệp, chỉ số phân loại quốc tế Locarno, người nộp đơn, … hoặc kết hợp các tiêu chí này."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn nộp đơn đăng ký kiểu dáng công nghiệp thì tôi cần nộp những tài liệu gì?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 7.1 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, hồ sơ đơn đăng ký kiểu dáng công nghiệp gồm:\n1. Tài liệu tối thiểu\n- 02 Tờ khai đăng ký kiểu dáng công nghiệp, đánh máy theo mẫu số 03-KDCN  Phụ lục A của Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN;\n- 01 Bản mô tả kiểu dáng công nghiệp;\n- 04 bộ ảnh chụp hoặc bộ bản vẽ\n- Chứng từ nộp phí, lệ phí.\n2. Các tài liệu khác (nếu có)\n- Giấy ủy quyền;\n- Giấy chuyển nhượng quyền nộp đơn;\n- Tài liệu xác nhận quyền đăng ký\n- Tài liệu chứng minh quyền ưu tiên."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn nộp đơn đăng ký kiểu dáng công nghiệp thì phí, lệ phí tôi cần phải nộp là bao nhiêu?",
                "answer": "Theo quy định tại Thông tư số 263/2016/TT-BTC, người nộp đơn phải nộp các khoản phí, lệ phí sau:\n- Lệ phí nộp đơn: 150.000VNĐ;\n- Phí phân loại kiểu dáng công nghiệp: 100.000/01 phân loại;\n- Phí thẩm định đơn: 700.000VNĐ/01 đối tượng;\n- Phí công bố đơn: 120.000VNĐ;\n- Phí công bố từ hình thứ 2 trở đi: 60.000VNĐ/01 hình;\n- Phí tra cứu thông tin nhằm phục vụ quá trình thẩm định: 480.000VNĐ/01 đối tượng;\n- Phí thẩm định yêu cầu hưởng quyền ưu tiên (nếu có): 600.000VNĐ/01 đơn ưu tiên."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết thời hạn xử lý đơn đăng ký kiểu dáng công nghiệp là bao lâu?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 13.8.a, 14.2.b Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN và điều 119 Luật Sở hữu trí tuệ, kể từ ngày được Cục Sở hữu trí tuệ tiếp nhận, đơn đăng ký kiểu dáng công nghiệp được xem xét theo trình tự sau:\n- Thẩm định hình thức: 01 tháng\n- Công bố đơn: trong thời hạn 02 tháng kể từ ngày đơn đăng ký kiểu dáng công nghiệp có Quyết định chấp nhận đơn hợp lệ\n- Thẩm định nội dung: không quá 07 tháng, kể từ ngày công bố đơn."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn phân loại kiểu dáng công nghiệp thì làm như thế nào?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 33.4 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, trong tờ khai người nộp đơn phải nêu chỉ số phân loại quốc tế kiểu dáng công nghiệp yêu cầu bảo hộ. Để thực hiện việc phân loại này, người nộp đơn dựa vào Bảng phân loại quốc tế về kiểu dáng công nghiệp (theo Thoả ước Locarno)."
            },
            {
                "question": "Tôi không biết phân loại kiểu dáng công nghiệp thì làm thế nào?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 7.2.e Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, đơn đăng ký kiểu dáng công nghiệp cần được phân loại quốc tế về kiểu dáng công nghiệp, trường hợp Người nộp đơn không phân loại hoặc phân loại không chính xác thì Cục Sở hữu trí tuệ sẽ tiến hành phân loại và người nộp đơn cần nộp phí phân loại theo quy định."
            },
            {
                "question": "Trường hợp Cục Sở hữu trí tuệ phân loại kiểu dáng công nghiệp cho tôi thì mức phí/ lệ phí là bao nhiêu?",
                "answer": "Trường hợp Cục Sở hữu trí tuệ phân loại kiểu dáng công nghiệp thì người nộp đơn cần nộp phí phân loại theo quy định với mức phí là 100.000VNĐ/01 phân nhóm."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn sửa đổi đơn đăng ký kiểu dáng công nghiệp thì tôi cần nộp những tài liệu gì?",
                "answer": "Theo quy định tại Điều 17.1 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, trước khi Cục Sở hữu trí tuệ ra Quyết định từ chối chấp nhận đơn hợp lệ, Quyết định từ chối cấp văn bằng bảo hộ hoặc Quyết định cấp văn bằng bảo hộ, người nộp đơn có thể chủ động hoặc theo yêu cầu của Cục Sở hữu trí tuệ sửa đổi đơn.\nHồ sơ sửa đổi đơn gồm:\n- 02 Tờ khai yêu cầu sửa đổi đơn đăng ký sở hữu công nghiệp, đánh máy theo mẫu số: 01-SĐĐ Phụ lục B của Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN;\n- Tài liệu pháp lý chứng minh việc sửa đổi [Riêng đối với yêu cầu sửa đổi nội dung đơn đăng ký kiểu dáng công nghiệp, người nộp đơn phải nộp bản tài liệu tương ứng đã được sửa đổi kèm  theo bản chi tiết nội dung sửa đổi so với bản tài liệu ban đầu đã nộp, cụ thể: 04 Bộ ảnh chụp hoặc bộ bản vẽ, bản mô tả kiểu dáng công nghiệp. Đồng thời, việc sửa đổi không được mở rộng phạm vi (khối lượng) bảo hộ đã được bộc lộ nêu trong đơn];\n- Giấy ủy quyền (nếu yêu cầu sửa đổi đơn nộp thông qua tổ chức dịch vụ đại diện sở hữu công nghiệp)\n- Chứng từ nộp phí, lệ phí."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn sửa đổi đơn đăng ký kiểu dáng công nghiệp thì phí, lệ phí là bao nhiêu?",
                "answer": "Theo quy định tại Thông tư số 263/2016/TT-BTC, người nộp đơn phải nộp các khoản phí, lệ phí sau:\n- Phí thẩm định yêu cầu sửa đổi đơn (160.000VNĐ/01 nội dung yêu cầu sửa đổi), Phí công bố (120.000VNĐ/01 đơn yêu cầu sửa đổi trong trường hợp đơn đăng ký kiểu dáng công nghiệp đã có Quyết định chấp nhận đơn hợp lệ).\nTrường hợp sửa đổi đơn liên quan đến nội dung (bổ sung thêm đối tượng/phương án) người nộp đơn cần nộp phí thẩm định đơn cho đối tượng/phương án bổ sung (700.000VNĐ/đối tượng/phương án), Phí tra cứu phục vụ thẩm định nội dung cho đối tượng/phương án bổ sung (480.000VNĐ/đối tượng/phương án), Phí công bố hình cho đối tượng/phương án bổ sung (60.000VNĐ/hình).\n- Yêu cầu sửa đổi đơn được nộp sau khi có Thông báo dự định cấp văn bằng bảo hộ và nộp phí, lệ phí thuộc trường hợp sửa đổi thông tin liên quan đến bản chất đối đượng nêu trong đơn (cụ thể, bộ ảnh chụp/bản vẽ, bản mô tả) thì đơn phải được thẩm định lại và thu phí thẩm định theo từng đối tượng (700.000VNĐ/01 đối tượng)."
            },
            {
                "question": "Tôi cần lưu ý những gì khi sửa đổi, bổ sung đơn đăng ký kiểu dáng công nghiệp?",
                "answer": "Việc sửa đổi, bổ sung đơn không được mở rộng phạm vi (khối lượng) bảo hộ đã bộc lộ trong bản mô tả và bộ ảnh chụp/bản vẽ ban đầu và không được làm thay đổi bản chất của kiểu dáng công nghiệp nêu trong đơn. Nói cách khác, đối tượng thể hiện trong bộ ảnh chụp/bản vẽ và bản mô tả mới phải không khác biệt đáng kể với kiểu dáng công nghiệp được thể hiện trong bộ ảnh chụp/bản vẽ và bản mô tả ban đầu. Nếu việc sửa đổi, bổ sung làm mở rộng phạm vi bảo hộ hoặc làm thay đổi bản chất của kiểu dáng công nghiệp ban đầu thì không được chấp nhận, người nộp đơn phải nộp đơn mới và mọi thủ tục được tiến hành lại từ đầu."
            },
            {
                "question": "Sau khi nộp đơn cho kiểu dáng công nghiệp của một bộ sản phẩm tôi có thể bổ sung thêm kiểu dáng công nghiệp của sản phẩm mới hay không?",
                "answer": "Việc bổ sung kiểu dáng công nghiệp của sản phẩm mới vào đơn đăng ký kiểu dáng công nghiệp cho bộ sản phẩm làm mở rộng phạm vi bảo hộ đã bộc lộ trong bản mô tả và bộ ảnh chụp/bản vẽ ban đầu, do đó không được chấp nhận theo quy định tại điểm 17.1.c Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn chuyển nhượng đơn đăng ký kiểu dáng công nghiệp thì tôi cần nộp những tài liệu gì?",
                "answer": "Theo quy định tại Điều 17.4 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, trước khi Cục Sở hữu trí tuệ ra Quyết định từ chối chấp nhận đơn hợp lệ, Quyết định từ chối cấp văn bằng bảo hộ hoặc Quyết định cấp văn bằng bảo hộ, người nộp đơn có thể yêu cầu Cục Sở hữu trí tuệ ghi nhận việc thay đổi chủ đơn trên cơ sở chuyển nhượng, thừa kế, kế thừa hoặc quyết định của cơ quan có thẩm quyền.\nHồ sơ chuyển nhượng gồm:\n- 02 Tờ khai yêu cầu ghi nhận chuyển nhượng đơn đăng ký sở hữu công nghiệp, đánh máy theo mẫu số: 01-CGĐ Phụ lục B của Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN;\n- Tài liệu chuyển nhượng đơn đăng ký sở hữu công nghiệp (trong đó ghi rõ tên, địa chỉ của bên chuyển nhượng và bên được chuyển nhượng; số đơn được chuyển nhượng hoặc thông tin đủ để xác định đơn đó);\n- Giấy ủy quyền (nếu yêu cầu chuyển nhượng đơn nộp thông qua tổ chức dịch vụ đại diện sở hữu công nghiệp)\n- Chứng từ nộp phí, lệ phí."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn chuyển nhượng đơn đăng ký kiểu dáng công nghiệp thì phí, lệ phí là bao nhiêu?",
                "answer": "Theo quy định tại Thông tư số 263/2016/TT-BTC, người nộp đơn phải nộp các khoản phí, lệ phí sau:\n- Phí thẩm định yêu cầu chuyển nhượng đơn (160.000VNĐ/01 đơn đăng ký);\n- Phí công bố (120.000VNĐ/01 đơn đăng ký trong trường hợp đơn đăng ký kiểu dáng công nghiệp đã có Quyết định chấp nhận đơn hợp lệ)."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn tách đơn đăng ký kiểu dáng công nghiệp thì tôi cần nộp những tài liệu gì?",
                "answer": "Theo quy định tại Điều 17.2 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, trước khi Cục Sở hữu trí tuệ ra quyết định từ chối chấp nhận đơn, quyết định cấp hoặc từ chối cấp văn bằng bảo hộ, người nộp đơn có thể chủ động hoặc theo yêu cầu của Cục Sở hữu trí tuệ tách đơn. Đơn tách mang số đơn mới và được lấy ngày nộp đơn của đơn ban đầu hoặc các ngày ưu tiên của đơn ban đầu (nếu có).\nHồ sơ tách đơn gồm:\n- 02 Tờ khai đăng ký kiểu dáng công nghiệp, đánh máy theo mẫu số 03-KDCN,  Phụ luc A của Thông tư 01/2007/TT-BKHCN, trên tờ khai đơn đăng ký kiểu dáng công nghiệp cần ghi cụ thể số đơn và ngày nộp đơn của đơn gốc ban đầu);\n- 01 Bản mô tả kiểu dáng công nghiệp;\n- Văn bản đề nghị tách đơn đăng ký kiểu dáng công nghiệp;\n- Giấy ủy quyền (nếu đơn được nộp thông qua tổ chức dịch vụ đại diện sở hữu công nghiệp);\n- Chứng từ nộp phí, lệ phí."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn tách đơn đăng ký kiểu dáng công nghiệp thì     phí, lệ phí là bao nhiêu? ",
                "answer": "Theo quy định tại Thông tư số 263/2016/TT-BTC, người nộp đơn phải nộp các khoản phí, lệ phí sau:\n- Trường hợp đơn ban đầu đã có kết quả thẩm định nội dung đơn:\n+ Lệ phí nộp đơn: 150.000VNĐ\n+ Phí công bố đơn: 120.000VNĐ\n+ Phí công bố từ hình thứ 2 trở đi: 60.000VNĐ/01 hình\n+ Riêng đối với văn bản đề nghị tách đơn nộp cho đơn ban đầu người nộp đơn cần nộp Phí thẩm định yêu cầu sửa đổi 160.000 VNĐ.\n- Trường hợp đơn ban đầu chưa có kết quả thẩm định nội dung đơn:\n+ Tách phương án đã nêu tại đơn ban đầu sang đơn khác, đơn tách cần nộp:\n(i) Lệ phí nộp đơn: 150.000VNĐ\n(ii) Phí công bố đơn: 120.000VNĐ\n+ Tách đối tượng chưa được nêu tại đơn ban đầu sang đơn khác, đơn tách cần nộp các khoản phí, lệ phí như đối với đơn ban đầu"
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết thời hạn xử lý đơn tách kiểu dáng công nghiệp là bao lâu?",
                "answer": "Thời hạn xử lý: đơn tách được thẩm định về hình thức và tiếp tục xử lý theo các thủ tục chưa được hoàn tất đối với đơn ban đầu."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết tôi có thể đăng ký bảo hộ kiểu dáng công nghiệp cho những đối tượng nào?",
                "answer": "Theo khoản 13 Điều 4 Luật Sở hữu trí tuệ, kiểu dáng công nghiệp là hình dáng bên ngoài của sản phẩm được thể hiện bằng hình khối, đường nét, màu sắc hoặc sự kết hợp những yếu tố này. Sản phẩm được hiểu là đồ vật, dụng cụ, thiết bị, phương tiện, hoặc bộ phận dùng để lắp ráp, hợp thành các sản phẩm đó, được sản xuất bằng phương pháp công nghiệp hoặc thủ công nghiệp, có kết cấu và chức năng rõ ràng, được lưu thông độc lập (điểm 33.2.b Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN)."
            },
            {
                "question": "Tôi có thể đăng ký bảo hộ kiểu dáng công nghiệp chỉ cho một phần nhất định trên sản phẩm của tôi hay không?",
                "answer": "Theo khoản 13 Điều 4 Luật Sở hữu trí tuệ, kiểu dáng công nghiệp là hình dáng bên ngoài của sản phẩm. Theo điểm 33.2.b Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, sản phẩm được hiểu là đồ vật, dụng cụ, thiết bị, phương tiện, hoặc bộ phận dùng để lắp ráp, hợp thành các sản phẩm đó, được sản xuất bằng phương pháp công nghiệp hoặc thủ công nghiệp, có kết cấu và chức năng rõ ràng, được lưu thông độc lập. Như vậy, chỉ sản phẩm hoàn chỉnh và các bộ phận của sản phẩm có thể tách rời để lưu thông độc lập mới có thể đăng ký kiểu dáng công nghiệp. Nếu một phần trên sản phẩm không thể tách rời khỏi sản phẩm thì không có khả năng lưu thông độc lập và do đó không thể đăng ký bảo hộ kiểu dáng công nghiệp."
            },
            {
                "question": "Tôi đã nộp đơn đăng ký kiểu dáng công nghiệp ở nước ngoài. Nay tôi muốn nộp đơn đăng ký cho kiểu dáng công nghiệp đó tại Việt Nam. Tôi phải làm gì để đơn đăng ký của tôi được hưởng quyền ưu tiên từ đơn đã nộp tại nước ngoài?",
                "answer": "Để được hưởng quyền ưu tiên từ đơn kiểu dáng công nghiệp đã nộp tại nước ngoài (đơn đầu tiên), người nộp đơn đăng ký kiểu dáng công nghiệp tại Việt Nam cần lưu ý những điều sau:\n- Đơn Việt Nam cần nộp trong vòng 06 tháng kể từ ngày nộp đơn đầu tiên;\n- Trong tờ khai đăng ký kiểu dáng công nghiệp cần nêu rõ số đơn đầu tiên, ngày nộp đơn và nước nộp đơn;\n- Nộp kèm bản sao đơn đầu tiên có xác nhận của cơ quan nhận đơn đầu tiên. Bản sao đơn đầu tiên có thể được bổ sung trong vòng 03 tháng kể từ ngày nộp đơn Việt Nam (thời hạn này không được gia hạn);\n- Đối tượng nêu trong đơn Việt Nam phải thống nhất với đối tượng nêu trong đơn đầu tiên;\n- Nộp phí thẩm định yêu cầu hưởng quyền ưu tiên."
            },
            {
                "question": "Tôi có thể đăng ký nhiều kiểu dáng công nghiệp trong cùng một bộ hồ sơ hay không?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 33.2 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, mỗi đơn chỉ được yêu cầu cấp một văn bằng bảo hộ cho một kiểu dáng công nghiệp. Tuy nhiên, đơn có thể yêu cầu cấp một Bằng độc quyền kiểu dáng công nghiệp cho nhiều kiểu dáng công nghiệp trong các trường hợp sau đây:\n- Yêu cầu bảo hộ kiểu dáng công nghiệp của nhiều sản phẩm trong một bộ sản phẩm, trong đó mỗi sản phẩm có một kiểu dáng công nghiệp tương ứng. Các sản phẩm trong bộ sản phẩm phải thể hiện ý tưởng sáng tạo chung duy nhất, được sử dụng cùng nhau hoặc để thực hiện chung một mục đích;\n- Yêu cầu bảo hộ một kiểu dáng công nghiệp của một sản phẩm kèm theo một hoặc nhiều phương án biến thể của kiểu dáng công nghiệp đó. Phương án đầu tiên phải là phương án cơ bản. Các phương án biến thể của một kiểu dáng công nghiệp phải không khác biệt đáng kể với phương án cơ bản và không khác biệt đáng kể với nhau."
            },
            {
                "question": "Tôi cần lưu ý điều gì khi     điển     Tờ khai đăng ký kiểu dáng công nghiệp?",
                "answer": "Tờ khai đăng ký kiểu dáng công nghiệp phải được làm theo mẫu 03-KDCN quy định tại Phụ lục A của Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN và điền đầy đủ các thông tin theo yêu cầu vào những chỗ thích hợp;\n- Tờ khai phải có đầy đủ thông tin về chủ đơn (tên, địa chỉ), đầy đủ thông tin về tác giả của kiểu dáng công nghiệp (họ tên, địa chỉ và quốc tịch). Nếu chủ đơn đồng thời là tác giả kiểu dáng công nghiệp thì các thông tin về hai chủ thể này phải trùng khớp với nhau;\n- Thông tin về chủ đơn trong tờ khai phải thống nhất với thông tin ghi trên con dấu và trong giấy ủy quyền;\n- Tờ khai phải có tên của kiểu dáng công nghiệp. Tên kiểu dáng công nghiệp nêu trong tờ khai phải thống nhất với tên kiểu dáng công nghiệp nêu trong bản mô tả;\n- Tờ khai phải nêu chỉ số phân loại quốc tế về kiểu dáng công nghiệp (chỉ số phân loại Locarno). "
            },
            {
                "question": "Bộ ảnh chụp/bản vẽ kiểu dáng công nghiệp nộp khi đăng ký    kiểu dáng công nghiệp    phải đáp ứng những điều kiện gì?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 33.6 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, bộ ảnh chụp, bản vẽ kiểu dáng công nghiệp phải đáp ứng các quy định sau đây:\n- Bộ ảnh chụp, bản vẽ phải thể hiện đối tượng cần yêu cầu bảo hộ một cách thống nhất và chính xác được in hoặc gắn trên giấy khổ A4 không đóng khung. Bộ ảnh chụp, bản vẽ phải thể hiện đầy đủ các đặc điểm tạo dáng của kiểu dáng công nghiệp yêu cầu bảo hộ đến mức căn cứ vào đó, bất kỳ người nào có hiểu biết trung bình về lĩnh vực tương ứng đều có thể xác định được kiểu dáng công nghiệp đó;\n- Ảnh chụp, bản vẽ phải rõ ràng, sắc nét; kiểu dáng công nghiệp phải được thể hiện bằng đường nét liền; màu nền của ảnh chụp, bản vẽ phải đồng nhất và tương phản với màu của kiểu dáng công nghiệp; trên ảnh chụp, bản vẽ chỉ được thể hiện sản phẩm mang kiểu dáng công nghiệp yêu cầu bảo hộ (không kèm theo sản phẩm khác), không chứa các chỉ dẫn của bản vẽ kỹ thuật hoặc các chỉ dẫn giải thích về kiểu dáng công nghiệp, trừ những chỉ dẫn ngắn gọn, cần thiết để chỉ mặt cắt, hình phóng to, trạng thái đóng, mở;\n- Ảnh chụp, bản vẽ phải thể hiện kiểu dáng công nghiệp theo cùng một tỷ lệ. Kích thước của kiểu dáng công nghiệp trong ảnh chụp, bản vẽ không được nhỏ hơn 90mm x 120mm và không được lớn hơn 190mm x 277mm;\n- Ảnh chụp, bản vẽ phải thể hiện kiểu dáng công nghiệp theo cùng một chiều và được đánh số lần lượt theo thứ tự: hình phối cảnh (ba chiều) của kiểu dáng công nghiệp, hình chiếu của kiểu dáng công nghiệp từ phía trước, từ phía sau, từ bên phải, từ bên trái, từ trên xuống, từ dưới lên; các hình chiếu phải được thể hiện chính diện;\n- Các ảnh chụp hoặc bản vẽ phải thể hiện kiểu dáng công nghiệp ở cùng một trạng thái sử dụng được chọn; ảnh chụp hoặc bản vẽ thể hiện các trạng thái khác có thể được cung cấp để làm rõ bản chất của kiểu dáng công nghiệp."
            },
            {
                "question": "Có phải kiểu dáng công nghiệp của tôi bị mất tính mới nếu bị bộc lộ công khai trong mọi trường hợp hay không?",
                "answer": "Theo khoản 4 Điều 65 của Luật Sở hữu trí tuệ, kiểu dáng công nghiệp không bị coi là mất tính mới nếu được công bố trong các trường hợp sau đây với điều kiện đơn đăng ký kiểu dáng công nghiệp được nộp trong thời hạn sáu tháng kể từ ngày công bố:\n- Kiểu dáng công nghiệp bị người khác công bố nhưng không được phép của người có quyền đăng ký;\n- Kiểu dáng công nghiệp được người có quyền đăng ký công bố dưới dạng báo cáo khoa học;\n- Kiểu dáng công nghệp được người có quyền đăng ký trưng bày tại cuộc triển lãm quốc gia của Việt Nam hoặc tại cuộc triển lãm quốc tế chính thức hoặc được thừa nhận là chính thức."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết tôi có thể nộp đơn đăng ký sở hữu công nghiệp cho Cục Sở hữu trí tuệ theo những cách nào?",
                "answer": "Người nộp đơn có thể lựa chọn hình thức nộp đơn dạng giấy hoặc hình thức nộp đơn trực tuyến qua Cổng dịch vụ công trực tuyến của Cục Sở hữu trí tuệ tại địa chỉ http://dvctt.noip.gov.vn."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn nộp đơn đăng ký nhãn hiệu  thì tôi cần nộp những tài liệu gì?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 7.1 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, hồ sơ đăng ký nhãn hiệu gồm:\n1. Tài liệu tối thiểu\n- 02 Tờ khai đăng ký nhãn hiệu, đánh máy theo mẫu số: 04-NH Phụ lục A của Thông tư 01/2007/TT-BKHCN;\n- 05 Mẫu nhãn hiệu và danh mục hàng hoá, dịch vụ mang nhãn hiệu (phải có trong tờ khai)\n- Chứng từ nộp phí, lệ phí.\n2. Các tài liệu khác (nếu có)\n- Giấy uỷ quyền (nếu nộp đơn đăng ký nộp thông qua các tổ chức dịch vụ đại diện sở hữu công nghiệp);\n- Tài liệu xác nhận được phép sử dụng các dấu hiệu đặc biệt (nếu nhãn hiệu yêu cầu bảo hộ có chứa các biểu tượng, cờ, huy hiệu của cơ quan, tổ chức trong nước và quốc tế…);\n- Tài liệu xác nhận quyền đăng ký;\n- Tài liệu xác nhận thụ hưởng quyền đăng ký từ người khác;\n- Tài liệu chứng minh quyền ưu tiên"
            },
            {
                "question": "Để phân loại danh mục hàng hóa/dịch vụ yêu cầu đăng ký theo đơn đăng ký nhãn hiệu, tôi phải làm như thế nào?",
                "answer": "Người nộp đơn có thể dựa vào Bảng phân loại hàng hóa dịch vụ NICE được sửa đổi, cập nhật hàng năm trên trang Web của Cục Sở hữu trí tuệ để phân loại cho danh mục hàng hóa/dịch vụ yêu cầu đăng ký theo Đơn đăng ký nhãn hiệu của mình."
            },
            {
                "question": "Trường hợp tôi không tự phân loại được danh mục hàng hóa/dịch vụ yêu cầu đăng ký theo đơn đăng ký nhãn hiệu, tôi phải làm như thế nào?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 37.4.e Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, nếu người nộp đơn không tự phân loại hoặc phân loại không chính xác thì Cục Sở hữu trí tuệ sẽ phân loại và người nộp đơn phải nộp phí dịch vụ phân loại theo quy định."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết phí phân loại danh mục hàng hóa/dịch vụ là bao nhiêu?",
                "answer": "Theo quy định tại Thông tư số 263/2016/TT-BTC, phí phân loại danh mục hàng hóa, dịch vụ đối với nhãn hiệu là 100.000 đồng cho mỗi nhóm có không quá 6 sản phẩm/dịch vụ. Nếu mỗi nhóm có trên 6 sản phẩm/dịch vụ, người nộp đơn phải nộp thêm 20.000 đồng cho mỗi sản phẩm/dịch vụ từ thứ 7 trở đi."
            },
            {
                "question": "Làm thế nào để biết được đơn đăng ký nhãn hiệu của tôi có khả năng được cấp văn bằng hay không trước khi tiến hành nộp đơn?",
                "answer": "Người nộp đơn có thể truy cập trang web của Cục Sở hữu trí tuệ, vào thư viện IPLIB để tiến hành tra cứu sơ bộ dữ liệu các nhãn hiệu đã được nộp trước nhằm tránh nguy cơ trùng lặp. Người nộp đơn cũng có thể sử dụng dịch vụ của các công ty đại diện sở hữu công nghiệp uy tín để được tư vấn, hỗ trợ tốt hơn.\nMột số trang web tra cứu thông tin nhãn hiệu hữu ích\nhttp://iplib.noip.gov.vn/WebUI/WSearch.php\nĐây là trang web thuộc thư viện số về sở hữu công nghiệp của Việt Nam; tại trang web này người dùng tin có thể tìm kiếm thông tin về các đơn đăng ký nhãn hiệu đã công bố/được cấp văn bằng bảo hộ tại Việt Nam.\nhttp://wipopublish.noip.gov.vn/wopublish-search/public/trademarks?0\nĐây là công cụ tra cứu dự kiến thay thế công cụ IPLIB nêu trên; tại trang web này người dùng tin có thể tìm kiếm thông tin về các đơn đăng ký nhãn hiệu đã công bố/được cấp văn bằng bảo hộ tại Việt Nam.\nhttp://www.wipo.int/madrid/monitor/en/index.jsp\nĐây là trang web tra cứu thông tin nhãn hiệu của WIPO, tại trang web này, người dùng tin có thể tra cứu thông tin các nhãn hiệu của các quốc gia thành viên nộp theo hệ thống Madrid, trong đó bao gồm các nhãn hiệu quốc tế có chỉ định Việt Nam."
            },
            {
                "question": "Sau khi nộp đơn đăng ký nhãn hiệu cho một dịch vụ, nếu tôi mở rộng ngành nghề sản xuất kinh doanh thì có thể bổ sung thêm danh mục vào đơn đã nộp được không?",
                "answer": "Khoản 3 Điều 115 Luật Sở hữu trí tuệ quy định:\n“Việc sửa đổi, bổ sung đơn đăng ký sở hữu công nghiệp không được mở rộng phạm vi đối tượng đã bộc lộ hoặc nêu trong đơn và không được làm thay đổi bản chất của đối tượng yêu cầu đăng ký nêu trong đơn, đồng thời phải bảo đảm tính thống nhất của đơn.”\nDo đó, người nộp đơn không thể bổ sung thêm danh mục vào đơn đăng ký đã nộp vì đã làm mở rộng phạm vi bảo hộ của đơn đăng ký so với ban đầu. Trường hợp này người nộp đơn cần tiến hành nộp đơn đăng ký nhãn hiệu mới với danh mục muốn bổ sung."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết những tổ chức nào thì có quyền đăng ký nhãn hiệu chứng nhận?",
                "answer": "Theo quy định tại khoản 4 Điều 87 của Luật Sở hữu trí tuệ và điểm 37.5 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, tổ chức có chức năng kiểm soát, chứng nhận đặc tính (chất lượng, nguồn gốc,...) của hàng hóa, dịch vụ mang nhãn hiệu là tổ chức mà hoạt động kiểm soát, chứng nhận nêu trên do chính tổ chức đó thực hiện hoặc giao, thuê, ủy quyền... cho tổ chức khác thực hiện phù hợp với chức năng mà pháp luật quy định, hoặc được ghi nhận trong giấy chứng nhận đăng ký kinh doanh, điều lệ, quyết định thành lập, quyết định giao nhiệm vụ... của tổ chức đó."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn nộp đơn đăng ký nhãn hiêu tập thể, nhãn hiệu chứng nhận  thì tôi cần nộp những tài liệu gì?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 7.1 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, nếu nộp đơn đăng ký nhãn hiệu tập thể, nhãn hiệu chứng nhận ngoài những tài liệu như nộp đơn đăng ký nhãn hiệu, người nộp đơn còn phải nộp thêm:\n- Quy chế sử dụng nhãn hiệu tập thể/nhãn hiệu chứng nhận\n- Bản thuyết minh về tính chất, chất lượng đặc trưng (hoặc đặc thù) của sản phẩm mang nhãn hiệu (nếu nhãn hiệu được đăng ký là nhãn hiệu tập thể dùng cho sản phẩm có tính chất đặc thù hoặc là nhãn hiệu chứng nhận chất lượng của sản\nphẩm hoặc là nhãn hiệu chứng nhận nguồn gốc địa lý);\n- Bản đồ khu vực địa lý (nếu nhãn hiệu đăng ký là nhãn hiệu chứng nhận nguồn gốc địa lý của sản phẩm, hoặc nhãn hiệu tập thể, nhãn hiệu chứng nhận có chứa địa danh hoặc dấu hiệu khác chỉ nguồn gốc địa lý của đặc sản địa phương);\n- Văn bản của Uỷ ban nhân dân tỉnh, thành phố trực thuộc Trung ương cho phép sử dụng địa danh hoặc dấu hiệu khác chỉ nguồn gốc địa lý cho đặc sản địa phương để đăng ký nhãn hiệu (nếu nhãn hiệu đăng ký là nhãn hiệu tập thể, nhãn hiệu chứng nhận có chứa địa danh hoặc dấu hiệu khác chỉ nguồn gốc địa lý của đặc sản địa phương)."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn viết quy chế sử dụng nhãn hiệu tập thể, nhãn hiệu chứng nhận thì cần thể hiện những nội dung gì?",
                "answer": "Quy chế sử dụng nhãn hiệu tập thể và quy chế sử dụng nhãn hiệu chứng nhận phải có các nội dung tương ứng quy định tại khoản 4 và khoản 5 Điều 105 của Luật Sở hữu trí tuệ và phải làm rõ các vấn đề sau đây:\n- Các thông tin vắn tắt về nhãn hiệu, chủ sở hữu nhãn hiệu, hàng hoá, dịch vụ mang nhãn hiệu;\n- Các điều kiện để được người đăng ký nhãn hiệu cấp phép sử dụng nhãn hiệu và các điều kiện chấm dứt quyền sử dụng nhãn hiệu;\n- Nghĩa vụ của người sử dụng nhãn hiệu (bảo đảm chất lượng, tính chất đặc thù của hàng hoá, dịch vụ mang nhãn hiệu, chịu sự kiểm soát của người đăng ký nhãn hiệu, nộp phí quản lý nhãn hiệu…);\n- Quyền của người đăng ký nhãn hiệu (kiểm soát việc tuân thủ quy chế sử dụng nhãn hiệu, thu phí quản lý nhãn hiệu, đình chỉ quyền sử dụng nhãn hiệu của người không đáp ứng điều kiện theo quy định của quy chế sử dụng nhãn hiệu …);\n- Cơ chế cấp phép, kiểm soát, kiểm tra việc sử dụng nhãn hiệu và bảo đảm chất lượng, uy tín của hàng hoá, dịch vụ mang nhãn hiệu;\n- Cơ chế giải quyết tranh chấp;\n- Danh sách các thành viên sử dụng nhãn hiệu tập thể."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn    nộp đơn đăng ký nhãn hiệu  thì  phí, lệ phí là bao nhiêu?",
                "answer": "Theo quy định tại Thông tư số 263/2016/TT-BTC, người nộp đơn phải nộp các khoản phí, lệ phí sau:\n- Lệ phí nộp đơn: 150.000VNĐ\n- Phí công bố đơn: 120.000VNĐ\n- Phí tra cứu phục vụ TĐND: 180.000VNĐ/01 nhóm sản phẩm, dịch vụ\n- Phí tra cứu cho sản phẩm, dịch vụ thứ 7 trở đi: 30.000VNĐ/01 sản phẩm, dịch vụ\n- Phí thẩm định nội dung: 550.000VNĐ/01 nhóm sản phẩm, dịch vụ\n- Phí thẩm định nội dung cho sản phẩm/dịch vụ thứ 7 trở đi: 120.000VNĐ/01 sản phầm, dịch vụ"
            },
            {
                "question": "Tôi cần lưu ý gì khi khi viết tờ khai nhãn hiệu chứng nhận?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 37.4.c Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, đối với nhãn hiệu chứng nhận, người nộp đơn phải mô tả tóm tắt trong tờ khai đặc tính của hàng hoá, dịch vụ được chứng nhận bởi nhãn hiệu (các đặc tính về xuất xứ, nguyên liệu, vật liệu, cách thức sản xuất hàng hoá, cách thức cung cấp dịch vụ, chất lượng, độ chính xác, độ an toàn hoặc các đặc tính khác của hàng hoá, dịch vụ mang nhãn hiệu)."
            },
            {
                "question": "Tôi cần lưu ý những gì khi viết mô tả mẫu nhãn hiệu?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 37.4.d Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, khi mô tả bằng chữ về nhãn hiệu, nếu nhãn hiệu được cấu thành từ nhiều yếu tố thì phải chỉ rõ các yếu tố cấu thành và sự kết hợp giữa các yếu tố đó; nếu nhãn hiệu chứa yếu tố hình thì phải nêu rõ nội dung và ý nghĩa của yếu tố hình. Nếu yêu cầu bảo hộ nhãn hiệu màu thì phải chỉ rõ yêu cầu đó và nêu tên màu sắc thể hiện trên nhãn hiệu. Nếu nhãn hiệu có chứa các chữ, từ ngữ không phải là tiếng Việt thì phải ghi rõ cách phát âm (phiên âm ra tiếng Việt) và nếu các chữ, từ ngữ đó có nghĩa thì phải dịch ra tiếng Việt. Nếu nhãn hiệu có chứa chữ số không phải là chữ số Ả-rập hoặc chữ số Lamã thì phải dịch ra chữ số Ả-rập."
            },
            {
                "question": "Tôi cần lưu ý những gì khi nộp mẫu nhãn hiệu trong đơn đăng ký nhãn hiệu?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 37.5 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, mẫu nhãn hiệu phải được trình bày rõ ràng với kích thước của mỗi thành phần trong nhãn hiệu không lớn hơn 80mm và không nhỏ hơn 8mm, tổng thể nhãn hiệu phải được trình bày trong khuôn mẫu nhãn hiệu có kích thước 80mm x 80mm in trên tờ khai"
            },
            {
                "question": "Tôi cần lưu ý gì khi nộp mẫu nhãn hiệu để đăng ký đối với nhãn hiệu là hình ba chiều?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 37.5 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, đối với nhãn hiệu là hình ba chiều thì mẫu nhãn hiệu phải kèm theo ảnh chụp hoặc hình vẽ thể hiện hình phối cảnh và có thể kèm theo mẫu mô tả ở dạng hình chiếu."
            },
            {
                "question": "Tôi cần lưu ý gì khi nộp mẫu nhãn hiệu     để đăng ký đối với nhãn hiệu có yêu cầu bảo hộ màu sắc?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 37.5 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, đối với nhãn hiệu có yêu cầu bảo hộ màu sắc thì mẫu nhãn hiệu phải được trình bày đúng màu sắc yêu cầu bảo hộ. Nếu không yêu cầu bảo hộ màu sắc thì mẫu nhãn hiệu phải được trình bày dưới dạng đen trắng."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn nộp đơn đăng ký nhãn hiệu tập thể, nhãn hiệu chứng nhận có chứa địa danh hoặc dấu hiệu khác chỉ nguồn gốc địa lý đặc sản địa phương của Việt Nam. Tôi cần lưu ý gì khi nộp bản đồ khu vực địa lý     tương ứng với địa danh hoặc dấu hiệu khác chỉ dẫn nguồn gốc địa lý của đặc sản địa phương?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 37.7.b của Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, bản đồ khu vực địa lý tương ứng với địa danh hoặc dấu hiệu khác chỉ dẫn nguồn gốc địa lý của đặc sản địa phương phải thể hiện đầy đủ thông tin tới mức có thể xác định chính xác vùng địa lý đó và phải có xác nhận của cơ quan có thẩm quyền."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết văn bản cho phép sử dụng địa danh hoặc dấu hiệu khác chỉ nguồn gốc địa lý của đặc sản địa phương để đăng ký nhãn hiệu tập thể, nhãn hiệu chứng nhận có chứa yếu tố đó do cơ quan có thẩm quyền nào cấp?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 37.7.a của Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, có thẩm quyền cấp văn bản cho phép sử dụng địa danh hoặc dấu hiệu khác chỉ nguồn gốc địa lý của đặc sản địa phương để đăng ký nhãn hiệu tập thể, nhãn hiệu chứng nhận có chứa yếu tố đó:\n- Ủy ban nhân dân tỉnh, thành phố trực thuộc Trung ương nơi có khu vực địa lý tương ứng với địa danh hoặc dấu hiệu khác chỉ dẫn nguồn gốc địa lý của đặc sản địa phương (trong trường hợp khu vực địa lý thuộc một địa phương);\n- Tất cả các Ủy ban nhân dân tỉnh, thành phố trực thuộc Trung ương nơi có khu vực địa lý tương ứng với địa danh hoặc dấu hiệu khác chỉ dẫn nguồn gốc địa lý của đặc sản địa phương (trong trường hợp khu vực địa lý thuộc nhiều địa phương)."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết thời hạn xử lý đơn đăng ký nhãn hiệu là bao lâu?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 13.8.a, 14.2.b Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN và điều 119 Luật Sở hữu trí tuệ, kể từ ngày được Cục Sở hữu trí tuệ tiếp nhận, đơn đăng ký nhãn hiệu được xem xét theo trình tự sau:\n- Thẩm định hình thức: 01 tháng\n- Công bố đơn: trong thời hạn 02 tháng kể từ ngày đơn đăng ký nhãn hiệu có Quyết định chấp nhận đơn hợp lệ\n- Thẩm định nội dung: không quá 09 tháng, kể từ ngày công bố đơn."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn sửa đổi đơn đăng ký nhãn hiệu thì tôi cần nộp những tài liệu gì?",
                "answer": "Theo quy định tại Điều 17.1 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, trước khi Cục Sở hữu trí tuệ ra Quyết định từ chối chấp nhận đơn hợp lệ, Quyết định từ chối cấp văn bằng bảo hộ hoặc Quyết định cấp văn bằng bảo hộ, người nộp đơn có thể chủ động hoặc theo yêu cầu của Cục Sở hữu trí tuệ sửa đổi đơn. Hồ sơ sửa đổi đơn gồm:\n- 02 Tờ khai yêu cầu sửa đổi đơn đăng ký sở hữu công nghiệp, đánh máy theo mẫu số: 01-SĐĐ Phụ lục B của Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN;\n- Tài liệu pháp lý chứng minh việc sửa đổi [Riêng đối với yêu cầu sửa đổi nội dung đơn đăng ký nhãn hiệu, người nộp đơn phải nộp bản tài liệu tương ứng đã được sửa đổi kèm  theo bản chi tiết nội dung sửa đổi so với bản tài liệu ban đầu đã nộp, cụ thể: 05 mẫu nhãn hiệu, danh mục hàng hóa, dịch vụ mang nhãn hiệu. Đồng thời, việc sửa đổi không được mở rộng phạm vi (khối lượng) bảo hộ đã được bộc lộ nêu trong đơn];\n- Giấy ủy quyền (nếu yêu cầu sửa đổi đơn nộp thông qua tổ chức dịch vụ đại diện sở hữu công nghiệp);\n- Chứng từ nộp phí, lệ phí."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn sửa đổi đơn đăng ký nhãn hiệu    thì phí, lệ phí là bao nhiêu?",
                "answer": "Theo quy định tại Thông tư số 263/2016/TT-BTC, người nộp đơn phải nộp các khoản phí, lệ phí sau:\n- Phí thẩm định yêu cầu sửa đổi đơn (160.000VNĐ/01 nội dung yêu cầu sửa đổi), Phí công bố (120.000VNĐ/01 đơn yêu cầu sửa đổi trong trường hợp đơn đăng ký kiểu dáng công nghiệp đã có Quyết định chấp nhận đơn hợp lệ).\n- Yêu cầu sửa đổi đơn được nộp sau khi có Thông báo dự định cấp văn bằng bảo hộ và nộp phí, lệ phí thuộc trường hợp sửa đổi thông tin liên quan đến bản chất đối đượng nêu trong đơn (cụ thể, mẫu nhãn hiệu, danh mục hàng hóa, dịch vụ mang nhãn hiệu, quy chế sử dụng nhãn hiệu tập thể, quy chế sử dụng nhãn hiệu chứng nhận) thì đơn phải được thẩm định lại và thu phí thẩm định theo từng đối tượng (550.000VNĐ/01 nhóm)."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn chuyển nhượng đơn đăng ký nhãn hiệu thì tôi cần nộp những tài liệu gì?",
                "answer": "Theo quy định tại Điều 17.4 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN), trước khi Cục Sở hữu trí tuệ ra Quyết định từ chối chấp nhận đơn hợp lệ, Quyết định từ chối cấp văn bằng bảo hộ hoặc Quyết định cấp văn bằng bảo hộ, người nộp đơn có thể  yêu cầu Cục Sở hữu trí tuệ ghi nhận việc thay đổi chủ đơn trên cơ sở chuyển nhượng, thừa kế, kế thừa hoặc quyết định của cơ quan có thẩm quyền. Hồ sơ chuyển nhượng gồm:\n- 02 Tờ khai yêu cầu ghi nhận chuyển nhượng đơn đăng ký sở hữu công nghiệp, đánh máy theo mẫu số: 02-CGĐ Phụ lục B của Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN;\n- Tài liệu chuyển nhượng đơn đăng ký sở hữu công nghiệp (trong đó ghi rõ tên, địa chỉ của bên chuyển nhượng và bên được chuyển nhượng; số đơn được chuyển nhượng hoặc thông tin đủ để xác định đơn đó);\n- Giấy ủy quyền (nếu yêu cầu chuyển nhượng đơn nộp thông qua tổ chức dịch vụ đại diện sở hữu công nghiệp)\n- Chứng từ nộp phí, lệ phí."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn chuyển nhượng đơn đăng ký nhãn hiệu thì phí, lệ phí là bao nhiêu?",
                "answer": "Theo quy định tại Thông tư số 263/2016/TT-BTC, người nộp đơn phải nộp các khoản phí, lệ phí sau:\n- Phí thẩm định yêu cầu chuyển nhượng đơn (160.000VNĐ/01 đơn đăng ký);\n- Phí công bố (120.000VNĐ/01 đơn đăng ký trong trường hợp đơn đăng ký nhãn hiệu đã có Quyết định chấp nhận đơn hợp lệ).\nTrường hợp yêu cầu chuyển nhượng đơn đăng ký nhãn hiệu được nộp sau khi có thông báo dự định cấp văn bằng bảo hộ, đơn đăng ký nhãn hiệu phải được thẩm định lại và công bố nội dung chuyển nhượng. Người nộp đơn phải nộp phí thẩm định đơn (550.000VNĐ/01 nhóm sản phẩm, dịch vụ) và phí công bố (120.000VNĐ/01 đơn yêu cầu chuyển nhượng)."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn tách đơn đăng ký nhãn hiệu thì tôi cần nộp những tài liệu gì?",
                "answer": "Theo quy định tại Điều 17.2 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, trước khi Cục Sở hữu trí tuệ ra quyết định từ chối chấp nhận đơn, quyết định cấp hoặc từ chối cấp văn bằng bảo hộ, người nộp đơn có thể chủ động hoặc theo yêu cầu của Cục Sở hữu trí tuệ tách đơn. Đơn tách mang số đơn mới và được lấy ngày nộp đơn của đơn ban đầu hoặc các ngày ưu tiên của đơn ban đầu (nếu có). Hồ sơ tách đơn gồm:\n- 02 Tờ khai đăng ký nhãn hiệu,đánh máy theo mẫu số 04-NH,  Phụ luc A của Thông tư 01/2007/TT-BKHCN, trên tờ khai đơn đăng ký nhãn hiệu cần ghi cụ thể số đơn và ngày nộp đơn của đơn gốc ban đầu).\n- 05 mẫu nhãn hiệu kèm theo;\n- Văn bản đề nghị tách đơn đăng ký nhãn hiệu;\n- Giấy ủy quyền (nếu đơn được nộp thông qua tổ chức dịch vụ đại diện sở hữu công nghiệp)\n- Chứng từ nộp phí, lệ phí."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn tách đơn đăng ký nhãn hiệu thì phí, lệ phí là bao nhiêu?",
                "answer": "Theo quy định tại Thông tư số 263/2016/TT-BTC, phí, lệ phí đơn tách được tính như sau:\n- Trường hợp đơn ban đầu đã có kết quả thẩm định nội dung đơn:\n+ Lệ phí nộp đơn: 150.000VNĐ\n+ Phí công bố đơn: 120.000VNĐ\n- Trường hợp tách danh mục sản phẩm, dịch vụ đối với đơn ban đầu chưa có kết quả thẩm định nội dung đơn:\n+ Lệ phí nộp đơn: 150.000VNĐ\n+ Phí công bố đơn: 120.000VNĐ\n- Trường hợp tách mẫu nhãn hiệu đối với đơn ban đầu chưa có kết quả thẩm định nội dung đơn, người nộp đơn cần phải nộp các khoản phí, lệ phí như đơn đăng ký mới ban đầu."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết thời hạn xử lý đơn tách nhãn hiệu là bao lâu?",
                "answer": "Thời hạn xử lý: đơn tách được thẩm định về hình thức và tiếp tục xử lý theo các thủ tục chưa được hoàn tất đối với đơn ban đầu."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn đăng ký nhãn hiệu ra nước ngoài theo Hệ thống Madrid thì cần có những điều kiện gì?",
                "answer": "Theo quy định tại 41.2 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, quyền đăng ký quốc tế nhãn hiệu dựa trên đăng ký nhãn hiệu cơ sở tại Việt Nam như sau:\n- Cá nhân mang quốc tịch tại nước là thành viên của Hệ thống Madrid hoặc tổ chức có cơ sở kinh doanh hợp pháp tại nước là thành viên của Hệ thống Madrid có quyền nộp đơn đăng ký quốc tế nhãn hiệu theo Hệ thống Madrid.\n- Đơn đăng ký quốc tế nhãn hiệu theo Hệ thống Madrid cần dựa trên đơn đăng ký cơ sở đã được nộp cho Cục Sở hữu trí tuệ hoặc đã được Cục Sở hữu trí tuệ cấp Giấy chứng nhận đăng ký nhãn hiệu."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn đăng ký nhãn hiệu ra nước ngoài theo Hệ thống Madrid thì tôi cần nộp những tài liệu gì?",
                "answer": "Theo quy định tại 41.3 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, quy định cụ thể như sau:\n- 02 Tờ khai yêu cầu đăng ký quốc tế nhãn hiệu có nguồn gốc Việt Nam, đánh máy theo mẫu số: 06-ĐKQT Phụ lục C của Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN;\n- 02 bản Tờ khai MM2 [đăng tải tại website: http://wipo.int (ngôn ngữ sử dụng là Tiếng Anh)];\n- 05 mẫu nhãn hiệu kèm theo (Trường hợp đăng ký là nhãn hiệu màu thì ngoài 05 mẫu nhãn hiệu màu, người nộp đơn cần nộp 05 mẫu nhãn hiệu đen, trắng);\n- Giấy ủy quyền (nếu đơn đăng ký quốc tế nhãn hiệu có nguồn gốc Việt Nam được nộp thông qua các tổ chức dịch vụ đại diện sở hữu công nghiệp);\n- Bản phô tô đơn đăng ký cơ sở hoặc bản phô tô Giấy chứng nhận đăng ký nhãn hiệu;\n- 02 bản MM18 trong trường hợp đơn đăng ký quốc tế nhãn hiệu có chỉ định vào Hoa Kỳ;\n- Chứng từ nộp phí, lệ phí."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn đăng ký nhãn hiệu ra nước ngoài theo Hệ thống Madrid thì phí, lệ phí là bao nhiêu?",
                "answer": "Theo quy định tại Thông tư số 263/2016/TT-BTC, người nộp đơn phải nộp các khoản phí, lệ phí sau:\n- Phí thẩm định sơ bộ hình thức nộp cho Cục Sở hữu trí tuệ: 2.000.000VNĐ;\n- Phí nộp cho Văn phòng quốc tế có đăng tải tại website: http://wipo.int"
            },
            {
                "question": "Tôi muốn nộp đơn đăng ký chỉ dẫn địa lý  thì tôi cần nộp những tài liệu gì?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 7.1 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, hồ sơ đăng ký chỉ dẫn địa lý gồm:\n1. Tài liệu tối thiểu\n- 02 Tờ khai đăng ký Chỉ dẫn địa lý, đánh máy theo mẫu số: 05-CDĐL Phụ lục A của Thông tư 01/2007/TT-BKHCN;\n- Bản mô tả tính chất/chất lượng đặc thù và/hoặc danh tiếng của sản phẩm;\n- Bản đồ khu vực địa lý tương ứng với chỉ dẫn địa lý;\n- Chứng từ nộp phí, lệ phí.\n2. Các tài liệu khác (nếu có)\n- Giấy uỷ quyền (nếu nộp đơn đăng ký chỉ dẫn địa lý được nộp thông qua tổ chức dịch vụ đại diện sở hữu công nghiệp);\n- Tài liệu xác nhận được phép sử dụng các dấu hiệu đặc biệt (nếu yêu cầu bảo hộ có chứa các biểu tượng, cờ, huy hiệu của cơ quan, tổ chức trong nước và quốc tế…);\n- Tài liệu xác nhận quyền đăng ký;\n- Tài liệu xác nhận thụ hưởng quyền đăng ký từ người khác;\n- Tài liệu chứng minh quyền ưu tiên (nếu đơn có yêu cầu hưởng quyền ưu tiên)."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn viết  Bản mô tả tính chất/chất lượng/danh tiếng của sản phẩm mang chỉ dẫn địa lý thì cần viết những nội dung gì?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 43.4 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, bản mô tả tính chất/chất lượng/danh tiếng của sản phẩm phải có các thông tin chủ yếu sau đây:\n(i) Liệt kê các tính chất/chất lượng đặc thù của sản phẩm mang chỉ dẫn địa lý do điều kiện địa lý quyết định - được xác định bằng các chỉ tiêu cảm quan, định tính, định lượng về vật lý, hoá học, sinh học, có khả năng kiểm tra được bằng phương tiện kỹ thuật hoặc bằng chuyên gia theo một phương pháp thử xác định; và/hoặc\n(ii) Danh tiếng của sản phẩm mang chỉ dẫn địa lý do điều kiện địa lý quyết định - được xác định thông qua sự biết đến sản phẩm đó một cách rộng rãi trong giới tiêu dùng liên quan, có khả năng kiểm chứng được;\n(iii) Điều kiện địa lý tạo nên tính chất/chất lượng đặc thù, danh tiếng của sản phẩm mang chỉ dẫn địa lý, bao gồm các yếu tố độc đáo về khí tượng, thuỷ văn, địa chất, địa hình, hệ sinh thái và các điều kiện tự nhiên khác; các yếu tố độc đáo về kỹ năng, kỹ xảo của người sản xuất, bao gồm cả quy trình sản xuất truyền thống của địa phương (có thể bao gồm một, một số hoặc tất cả các công đoạn, từ sản xuất nguyên liệu, chế biến nguyên liệu đến tạo ra sản phẩm và có thể gồm cả công đoạn đóng gói sản phẩm, nếu công đoạn đó có ảnh hưởng đến tính chất/chất lượng, danh tiếng của sản phẩm), nếu quy trình đó là nhân tố tạo ra và duy trì tính chất/chất lượng đặc thù, danh tiếng của sản phẩm mang chỉ dẫn địa lý, trong đó có các thông tin rõ ràng và chi tiết đến mức có thể kiểm tra được (nếu trong các thông tin nêu trên có các thông tin bí mật, bí quyết kỹ thuật chưa được bộc lộ hoặc chưa được biết đến một cách rộng rãi bên ngoài địa phương thì người nộp đơn có quyền từ chối cung cấp các thông tin chi tiết về bí mật, bí quyết đó nếu không được cam kết bảo mật các thông tin đó theo yêu cầu của mình); và\n(iv) Mối quan hệ hữu cơ giữa tính chất/chất lượng đặc thù, danh tiếng của sản phẩm mang chỉ dẫn địa lý với điều kiện địa lý\n(v) Thông tin về cơ chế tự kiểm tra các tính chất/chất lượng đặc thù của sản phẩm.\nBản mô tả tính chất/chất lượng/danh tiếng của sản phẩm phải kèm theo\ntài liệu chứng minh các thông tin về tính chất/chất lượng/danh tiếng là có căn cứ và xác thực (kết quả khảo nghiệm, nghiên cứu, điều tra…)."
            },
            {
                "question": "Tôi cần lưu ý gì khi nộp bản đồ khu vực địa lý tương ứng với chỉ dẫn địa lý?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 43.5 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, Bản đồ khu vực địa lý tương ứng với chỉ dẫn địa lý phải thể hiện đầy đủ thông tin tới mức có thể xác định chính xác vùng địa lý hội đủ các điều kiện tự nhiên tạo nên tính chất/chất lượng đặc thù, danh tiếng của sản phẩm. Bản đồ có thể được nộp kèm theo tài liệu mô tả về khu vực địa lý tương ứng với chỉ dẫn địa lý."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn nộp đơn đăng ký chỉ dẫn địa lý thì phí, lệ phí là bao nhiêu?",
                "answer": "Theo quy định tại Thông tư số 263/2016/TT-BTC, người nộp đơn phải nộp các khoản phí, lệ phí sau:\n- Lệ phí nộp đơn: 150.000VNĐ\n- Phí công bố đơn: 120.000VNĐ\n- Phí tra cứu phục vụ thẩm định nội dung: 180.000VNĐ\n- Phí thẩm định nội dung: 1.200.000VNĐ"
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết thời hạn xử lý đơn đăng ký chỉ dẫn địa lý là bao lâu?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 13.8.a, 14.2.b Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN và điều 119 Luật Sở hữu trí tuệ), kể từ ngày được Cục Sở hữu trí tuệ tiếp nhận, đơn đăng ký chỉ dẫn địa lý được xem xét theo trình tự sau:\n- Thẩm định hình thức: 01 tháng\n- Công bố đơn: trong thời hạn 02 tháng kể từ ngày đơn đăng ký chỉ dẫn địa lý có Quyết định chấp nhận đơn hợp lệ\n- Thẩm định nội dung: không quá 06 tháng, kể từ ngày công bố đơn."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn    sửa đổi đơn đăng ký chỉ dẫn địa lý  thì tôi cần nộp những tài liệu gì?",
                "answer": "Theo quy định tại Điều 17.1 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, trước khi Cục Sở hữu trí tuệ ra Quyết định từ chối chấp nhận đơn hợp lệ, Quyết định từ chối cấp văn bằng bảo hộ hoặc Quyết định cấp văn bằng bảo hộ, người nộp đơn có thể chủ động hoặc theo yêu cầu của Cục Sở hữu trí tuệ sửa đổi đơn. Hồ sơ sửa đổi đơn gồm:\n- 02 Tờ khai yêu cầu sửa đổi đơn đăng ký sở hữu công nghiệp, đánh máy theo mẫu số: 01-SĐĐ Phụ lục B của Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN;\n- Tài liệu pháp lý chứng minh việc sửa đổi [Riêng đối với yêu cầu sửa đổi nội dung đơn đăng ký chỉ dẫn địa lý, người nộp đơn phải nộp bản tài liệu tương ứng đã được sửa đổi kèm theo bản chi tiết nội dung sửa đổi so với bản tài liệu ban đầu đã nộp, cụ thể: bản mô tả tính chất, chất lượng, danh tiếng của sản phẩm, bản đồ khu vực địa lý tương ứng với chỉ dẫn địa lý. Đồng thời, việc sửa đổi không được mở rộng phạm vi (khối lượng) bảo hộ đã được bộc lộ nêu trong đơn];\n- Giấy ủy quyền (nếu yêu cầu sửa đổi đơn nộp thông qua tổ chức dịch vụ đại diện sở hữu công nghiệp);\n- Chứng từ nộp phí, lệ phí."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn    sửa đổi đơn đăng ký chỉ dẫn địa lý thì phí, lệ phí là bao nhiêu?",
                "answer": "Theo quy định tại Thông tư số 263/2016/TT-BTC, người nộp đơn phải nộp các khoản phí, lệ phí sau:\n- Phí thẩm định yêu cầu sửa đổi đơn (160.000VNĐ/01 nội dung yêu cầu sửa đổi), Phí công bố (120.000VNĐ/01 đơn yêu cầu sửa đổi trong trường hợp đơn đăng ký chỉ dẫn địa lý đã có Quyết định chấp nhận đơn hợp lệ).\n- Yêu cầu sửa đổi đơn được nộp sau khi có Thông báo dự định cấp văn bằng bảo hộ và nộp phí, lệ phí thuộc trường hợp sửa đổi thông tin liên quan đến bản chất đối đượng nêu trong đơn (cụ thể, bản mô tả tính chất, chất lượng, danh tiếng của sản phẩm, bản đồ khu vực địa lý tương ứng với chỉ dẫn địa lý) thì đơn phải được thẩm định lại và thu phí thẩm định (1.200.000VNĐ)."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn nộp đơn đăng ký thiết kế bố trí thì tôi cần nộp những tài liệu gì?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 7.1 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, hồ sơ đăng ký thiết kế bố trí gồm:\n- 02 Tờ khai đăng ký thiết kế bố trí, đánh máy theo mẫu số: 02-TKBT Phụ lục A Thông tư 01/2007/TT-BKHCN;\n- 04 bộ bản vẽ, ảnh chụp thiết kế bố trí;\n- Thông tin về chức năng, cấu tạo của mạch tích hợp bán dẫn sản xuất theo thiết kế bố trí;\n- Mẫu mạch tích hợp bán dẫn sản xuất theo thiết kế bố trí, nếu thiết kế bố trí đã được khai thác thương mại.\n - Chứng từ nộp phí, lệ phí."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn nộp đơn đăng ký thiết kế bố trí    thì phí, lệ phí là bao nhiêu?",
                "answer": "Theo quy định tại Thông tư số 263/2016/TT-BTC, người nộp đơn phải nộp các khoản phí, lệ phí sau:\n- Lệ phí nộp đơn: 150.000VNĐ\n- Phí công bố đơn: 120.000VNĐ\n- Phí công bố từ hình thứ 2 trở đi: 60.000VNĐ/01 hình\n- Phí thẩm định: 180.000VNĐ"
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết thời hạn xử lý đơn đăng ký Thiết kế bố trí là bao lâu?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 13.8.a, 14.2.b Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN và điều 119 Luật Sở hữu trí tuệ, kể từ ngày được Cục Sở hữu trí tuệ tiếp nhận, đơn đăng ký thiết kế bố trí được xem xét theo trình tự sau:\n- Thẩm định hình thức: 01 tháng\n- Công bố đơn: trong thời hạn 02 tháng kể từ ngày đơn đăng ký thiết kế bố trí có Quyết định chấp nhận đơn hợp lệ"
            },
            {
                "question": "Tôi muốn sửa đổi đơn thiết kế bố trí thì tôi cần nộp những tài liệu gì?",
                "answer": "Theo quy định tại Điều 17.1 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, trước khi Cục Sở hữu trí tuệ ra Quyết định từ chối chấp nhận đơn hợp lệ, Quyết định từ chối cấp văn bằng bảo hộ hoặc Quyết định cấp văn bằng bảo hộ, người nộp đơn có thể chủ động hoặc theo yêu cầu của Cục Sở hữu trí tuệ sửa đổi đơn. Hồ sơ sửa đổi đơn gồm:\n- 02 Tờ khai yêu cầu sửa đổi đơn đăng ký sở hữu công nghiệp, đánh máy theo mẫu số: 01-SĐĐ Phụ lục B của Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN;\n- Tài liệu pháp lý chứng minh việc sửa đổi;\n- Giấy ủy quyền (nếu yêu cầu sửa đổi đơn nộp thông qua tổ chức dịch vụ đại diện sở hữu công nghiệp);\n- Chứng từ nộp phí, lệ phí."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn sửa đổi đơn thiết kế bố trí thì phí, lệ phí là bao nhiêu?",
                "answer": "Theo quy định tại Thông tư số 263/2016/TT-BTC, người nộp đơn phải nộp các khoản phí, lệ phí sau:\n- Phí thẩm định yêu cầu sửa đổi đơn (160.000VNĐ/01 nội dung yêu cầu sửa đổi),\n- Phí công bố (120.000VNĐ/01 đơn yêu cầu sửa đổi trong trường hợp đơn đăng ký thiết kế bố trí đã có Quyết định chấp nhận đơn hợp lệ)."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn chuyển nhượng đơn đăng ký thiết kế bố trí thì tôi cần nộp những tài liệu gì?",
                "answer": "Theo quy định tại Điều 17.4 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, trước khi Cục Sở hữu trí tuệ ra Quyết định từ chối chấp nhận đơn hợp lệ, Quyết định từ chối cấp văn bằng bảo hộ hoặc Quyết định cấp văn bằng bảo hộ, người nộp đơn có thể  yêu cầu Cục Sở hữu trí tuệ ghi nhận việc thay đổi chủ đơn trên cơ sở chuyển nhượng, thừa kế, kế thừa hoặc quyết định của cơ quan có thẩm quyền. Hồ sơ chuyển nhượng đơn gồm:\n- 02 Tờ khai yêu cầu ghi nhận chuyển nhượng đơn đăng ký sở hữu công nghiệp, đánh máy theo mẫu số 02-CGĐ Phụ lục B của Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN;\n- Tài liệu chuyển nhượng đơn đăng ký sở hữu công nghiệp (trong đó ghi rõ tên, địa chỉ của bên chuyển nhượng và bên được chuyển nhượng; số đơn được chuyển nhượng hoặc thông tin đủ để xác định đơn đó);\n-Giấy ủy quyền (nếu yêu cầu chuyển nhượng đơn nộp thông qua tổ chức dịch vụ đại diện sở hữu công nghiệp);\n- Chứng từ nộp phí, lệ phí."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn chuyển nhượng đơn đăng ký thiết kế bố trí    thì phí, lệ phí là bao nhiêu?",
                "answer": "Theo quy định tại Thông tư số 263/2016/TT-BTC, người nộp đơn phải nộp các khoản phí, lệ phí sau:\n- Phí thẩm định yêu cầu chuyển nhượng đơn (160.000VNĐ/01 đơn đăng ký);\n- Phí công bố (120.000VNĐ/01 đơn đăng ký trong trường hợp đơn đăng ký thiết kế bố trí đã có Quyết định chấp nhận đơn hợp lệ)"
            },
            {
                "question": "Tôi có thể yêu cầu Cục Sở hữu trí tuệ thay đổi các thông tin trên Văn bằng bảo hộ hay không? Nếu có thì trong những trường hợp nào?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 20.1 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, Chủ sở hữu có quyền yêu cầu Cục Sở hữu trí tuệ sửa đổi Văn bằng bảo hộ trong các trường hợp sau:\na) Sửa đổi thông tin trên Văn bằng bảo hộ, thay đổi chủ Văn bằng bảo hộ\n- Thay đổi tên, địa chỉ của chủ Văn bằng bảo hộ;\n- Thay đổi tên, quốc tịch của tác giả sáng chế, kiểu dáng công nghiệp, thiết kế bố trí;\n- Thay đổi về người đại diện của chủ Văn bằng bảo hộ;\n- Thay đổi chủ Văn bằng bảo hộ (chuyển dịch quyền sở hữu do thừa kế, kế thừa, sáp nhập, chia tách, hợp nhất, liên doanh, liên kết, thành lập pháp nhân mới của cùng chủ sở hữu, chuyển đổi hình thức kinh doanh hoặc theo quyết định của Tòa án hoặc của cơ quan có thẩm quyền);\n- Sửa đổi bản mô tả tính chất, chất lượng, danh tiếng của sản phẩm mang chỉ dẫn địa lý, khu vực địa lý tương ứng với chỉ dẫn địa lý, quy chế sử dụng nhãn hiệu tập thể, quy chế sử dụng nhãn hiệu chứng nhận.\nb) Sửa đổi thu hẹp phạm vi bảo hộ:\n- Sửa đổi một số chi tiết nhưng không làm thay đổi đáng kể mẫu nhãn hiệu được ghi nhận trong GCN đăng ký nhãn hiệu;\n- Yêu cầu giảm bớt một hoặc một số hàng hóa dịch vụ thuộc danh mục hàng hóa dịch vụ được ghi nhận trong GCN đăng ký nhãn hiệu;\n- Yêu cầu giảm bớt một hoặc một số điểm độc lập hoặc phụ thuộc, thuộc phạm vi bảo hộ trong BĐQ Sáng chế/ giải pháp hữu ích;\n- Yêu cầu giảm bớt một hoặc một số phương án kiểu dáng công nghiệp hoặc một sản phẩm trong bộ sản phẩm trong BĐQ kiểu dáng công nghiệp"
            },
            {
                "question": "Để thay đổi các thông tin trên Văn bằng bảo hộ, tôi cần nộp những tài liệu gì?",
                "answer": "Đơn yêu cầu sửa đổi Văn bằng bảo hộ, bao gồm các tài liệu sau:\n\n02 Tờ khai yêu cầu sửa đổi Văn bằng bảo hộ (đánh máy theo mẫu 01-SĐVB tại Phụ lục C của Thông tư 01);\nBản gốc Văn bằng bảo hộ;\nGiấy ủy quyền (trường hợp nộp yêu cầu thông qua đại diện);\nTài liệu xác nhận việc thay đổi tên, địa chỉ (bản gốc hoặc bản sao có xác nhận của công chứng hoặc của cơ quan có thẩm quyền); quyết định đổi tên, địa chỉ; giấy phép đăng ký kinh doanh có ghi nhận việc thay đổi tên, địa chỉ; các tài liệu pháp lý khác chứng minh việc thay đổi tên, địa chỉ (có xác nhận của công chứng hoặc của cơ quan có thẩm quyền);\nTài liệu chứng minh việc thừa kế, kế thừa, sáp nhập, chia, tách, hợp nhất, liên doanh, liên kết, thành lập pháp nhân mới của cùng chủ sở hữu, chuyển đổi hình thức kinh doanh hoặc theo quyết định của Tòa án hoặc của các cơ quan có thẩm quyền khác);\nTài liệu thuyết minh chi tiết nội dung sửa đổi;\n05 mẫu nhãn hiệu (nếu yêu cầu sửa đổi mẫu nhãn hiệu)\n05 bộ ảnh chụp hoặc bản vẽ kiểu dáng công nghiệp (nếu yêu cầu sửa đổi kiểu dáng công nghiệp)\n02 bản mô tả tính chất, chất lượng, danh tiếng của sản phẩm mang chỉ dẫn địa lý, bản đồ khu vực địa lý tương ứng với chỉ dẫn địa lý đã sửa đổi (nếu yêu cầu sửa đổi chỉ dẫn địa lý)\n02 bản quy chế sử dụng nhãn hiệu tập thế, 02 bản quy chế sử dụng nhãn hiệu chứng nhận đã sửa đổi (nếu yêu cầu sửa đổi nhãn hiệu tập thể, nhãn hiệu chứng nhận)\n\n- Chứng từ nộp phí, lệ phí."
            },
            {
                "question": "Để thay đổi các thông tin trên Văn bằng bảo hộ, tôi có phải nộp phí/ lệ phí hay không? Nếu có, mức phí/ lệ phí là bao nhiêu?",
                "answer": "Các khoản phí/lệ phí nộp theo đơn sửa đổi Văn bằng bảo hộ gồm:\nPhí thẩm định yêu cầu sửa đổi Văn bằng bảo hộ: 160.000 đồng/Văn bằng bảo hộ\nPhí công bố Quyết định sửa đổi Văn bằng bảo hộ: 120.000 đồng/đơn Phí công bố từ hình thứ 2 trở đi (nếu có):  60.000 đồng /hình\nPhí đăng bạ Quyết định sửa đổi Văn bằng bảo hộ: 120.000 đồng/Văn bằng bảo hộ\nTrường hợp sửa đổi yêu cầu thu hẹp phạm vi bảo hộ, thay vì nộp phí thẩm định yêu cầu sửa đổi, Người nộp đơn phải phí thẩm định lại tương ứng với phí thẩm định lần đầu:\n    + Sáng chế:          720.000 đồng/điểm\n    + Kiểu dáng:         700.000 đồng/phương án\n    + Nhãn hiệu:         550.000 đồng/nhóm"
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết sau bao lâu kể từ khi nộp hồ sơ yêu cầu thay đổi các thông tin trên Văn bằng bảo hộ, tôi sẽ nhận được kết quả?",
                "answer": "Thời hạn thẩm định đơn yêu cầu sửa đổi văn bằng bảo hộ là 02 tháng kể từ ngày nộp đơn.\nNếu đơn không có thiếu sót, Cục Sở hữu trí tuệ sẽ ra Quyết định ghi nhận sửa đổi Văn bằng bảo hộ và ghi nhận nội dung sửa đổi vào bản gốc Văn bằng bảo hộ. Nếu đơn có thiếu sót, Cục Sở hữu trí tuệ sẽ ra Thông báo để Người nộp đơn khắc phục trong vòng 02 tháng kể từ ngày ra Thông báo. Thời gian sửa đổi, bổ sung không tính vào thời hạn thẩm định đơn."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết khi nào tôi cần nộp yêu cầu gia hạn hiệu lực Văn bằng bảo hộ (đối với Kiểu dáng công nghiệp hoặc Nhãn hiệu)?",
                "answer": "Trong vòng 06 tháng tính đến ngày Văn bằng bảo hộ hết hiệu lực, chủ Văn bằng bảo hộ phải nộp đơn yêu cầu gia hạn. Đơn yêu cầu gia hạn có thể được nộp muộn nhưng không quá 06 tháng kể từ ngày Văn bằng bảo hộ hết hiệu lực và chủ Văn bằng bảo hộ phải nộp thêm lệ phí gia hạn hiệu lực muộn."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn gia hạn hiệu lực Văn bằng bảo hộ (đối với Kiểu dáng công nghiệp và Nhãn hiệu) thì tôi cần nộp những tài liệu gì?",
                "answer": "Đơn yêu cầu gia hạn hiệu lực Văn bằng bảo hộ bao gồm các tài liệu sau:\n- 02 Tờ khai yêu cầu gia hạn hiệu lực Văn bằng bảo hộ (đánh máy theo mẫu 02-GH/DTVB tại Phụ lục C của Thông tư 01);\n- Bản gốc Văn bằng bảo hộ (trường hợp yêu cầu ghi nhận việc gia hạn vào Văn bằng bảo hộ);\n- Giấy ủy quyền (trường hợp nộp yêu cầu thông qua đại diện);\n- Chứng từ nộp phí, lệ phí."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết để được gia hạn hiệu lực Văn bằng bảo hộ (đối với Kiểu dáng công nghiệp hoặc Nhãn hiệu), tôi phải nộp những khoản phí, lệ phí nào?",
                "answer": "Các khoản phí/lệ phí nộp theo đơn gia hạn hiệu lực Văn bằng bảo hộ gồm:\n\nLệ phí gia hạn hiệu lực: 100.000 đồng/phương án/nhóm\nLệ phí gia hạn hiệu lực muộn (nếu nộp muộn): 10% lệ phí duy trì/mỗi tháng nộp muộn\nPhí thẩm định yêu cầu gia hạn: 160.000 đồng/Văn bằng bảo hộ\nPhí sử dụng Văn bằng bảo hộ: 700.000 đồng/phương án/nhóm\nPhí công bố Quyết định ghi nhận gia hạn: 120.000 đồng/đơn\n\nPhí đăng bạ gia hạn hiệu lực: 120.000 đồng/Văn bằng bảo hộ"
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết sau bao lâu tôi sẽ được gia hạn hiệu lực Văn bằng bảo hộ (đối với Kiểu dáng công nghiệp hoặc Nhãn hiệu)?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 20.4.d Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN ngày 14/02/2007, thời hạn thẩm định đơn là 01 tháng kể từ ngày nộp đơn.\nNếu đơn không có thiếu sót, Cục Sở hữu trí tuệ sẽ ra Quyết định ghi nhận gia hạn hiệu lực Văn bằng bảo hộ và ghi nhận nội dung gia hạn vào bản gốc Văn bằng bảo hộ. Trường hợp không nộp bản gốc Văn bằng bảo hộ, sau khi có Quyết định Người nộp đơn có thể xem kết quả trên Công báo sở hữu công nghiệp trên trang web của Cục Sở hữu trí tuệ.\nNếu đơn có thiếu sót, Cục Sở hữu trí tuệ sẽ ra Thông báo để Người nộp đơn khắc phục trong vòng 02 tháng kể từ ngày ra Thông báo. Thời gian sửa đổi, bổ sung không tính vào thời hạn thẩm định đơn."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết tôi có thể yêu cầu Cục Sở hữu trí tuệ cấp lại Văn bằng bảo hộ trong những trường hợp nào?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 18.3.b Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN ngày 14/02/2007 thì chủ SHCN có thể yêu cầu Cục Sở hữu trí tuệ cấp lại Văn bằng bảo hộ khi:\nVăn bằng bị mất, hỏng, rách, bẩn phai mờ đến mức không sử dụng được, bị tháo rời không giữ được dấu niêm phong;\nVăn bằng cũ được cấp từ lâu (trên khổ giấy A3), hiện không còn chỗ để ghi nhận các thông tin thay đổi của văn bằng. Trường hợp này Cục Sở hữu trí tuệ sẽ tiến hành cấp lại Văn bằng bảo hộ và không thu phí."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết tôi có thể yêu cầu Cục Sở hữu trí tuệ cấp phó bản Văn bằng bảo hộ trong những trường hợp nào?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 18.3.a Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN ngày 14/02/2007 thì  chủ SHCN có thể yêu cầu Cục Sở hữu trí tuệ cấp phó bản trong trường hợp quyền SHCN thuộc sở hữu chung, Văn bằng bảo hộ được cấp cho chủ sở hữu đầu tiên trong danh sách, các chủ sở hữu chung khác có thể yêu cầu cấp phó bản Văn bằng bảo hộ."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết để yêu cầu cấp lại/cấp phó bản Văn bằng bảo hộ tôi cần nộp những tài liệu gì?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 18.3.c Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN ngày 14/02/2007 thì  để được cấp lại/cấp phó bản Văn bằng bảo hộ, chủ sở hữu phải hoàn thiện Bộ hồ sơ yêu cầu cấp lại/cấp phó bản, bao gồm các tài liệu sau:\n- 02 Tờ khai yêu cầu cấp phó bản/cấp lại Văn bằng bảo hộ (đánh máy theo mẫu 03-PBVB/GCN tại Phụ lục C của Thông tư 01);\n- 02 mẫu nhãn hiệu, 02 bộ ảnh chụp hoặc bản vẽ kiểu dáng công nghiệp trùng với mẫu nhãn hiệu, bộ ảnh chụp hoặc bản vẽ kiểu dáng công nghiệp trong Văn bằng bảo hộ gốc;\nGiấy ủy quyền (trường hợp nộp yêu cầu thông qua đại diện);\n- Chứng từ nộp phí, lệ phí."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết để được cấp lại/cấp phó bản Văn bằng bảo hộ, tôi phải nộp những khoản phí, lệ phí nào?",
                "answer": "Theo quy định tại các điểm 4.1 và 4.2 mục B Biểu mức thu phí, lệ phí sở hữu công nghiệp ban hành kèm theo Thông tư số 263/2016/TT-BTC, ngày 14/11/2016 của Bộ Tài Chính thì các khoản phí/lệ phí nộp theo đơn cấp lại/cấp phó bản Văn bằng bảo hộ gồm:\n- Phí công bố Quyết định cấp lại/cấp phó bản: 120.000 đồng/đơn;\n- Phí đăng bạ Quyết định cấp lại/cấp phó bản: 120.000 đồng/Văn bằng bảo hộ."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết sau bao lâu tôi sẽ được cấp lại/cấp phó bản Văn bằng bảo hộ?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 18.3.d Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN ngày 14/02/2007 thì  thời hạn thẩm định đơn là 01 tháng kể từ ngày nộp đơn.\nNếu đơn không có thiếu sót, Cục Sở hữu trí tuệ sẽ ra Quyết định cấp lại/cấp phó bản Văn bằng bảo hộ kèm theo văn bằng cấp lại/cấp phó bản.\nNếu đơn có thiếu sót, Cục Sở hữu trí tuệ sẽ ra Thông báo để Người nộp đơn khắc phục trong vòng 02 tháng kể từ ngày ra Thông báo. Thời gian sửa đổi, bổ sung không tính vào thời hạn thẩm định đơn."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết khi nào tôi cần nộp yêu cầu duy trì hiệu lực Văn bằng bảo hộ?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 20.3.a Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN ngày 14/02/2007 thì  để được duy trì hiệu lực Văn bằng bảo hộ, trong vòng 06 tháng trước khi kết thúc kỳ hạn hiệu lực chủ Văn bằng bảo hộ phải nộp yêu cầu duy trì hiệu lực. Đơn duy trì hiệu lực có thể nộp muộn nhưng không quá 06 tháng kể từ ngày kết thúc kỳ hạn hiệu lực và chủ Văn bằng bảo hộ phải nộp thêm lệ phí duy trì hiệu lực muộn."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn duy trì hiệu lực Văn bằng bảo hộ (đối với Sáng chế hoặc Giải pháp hữu ích), tôi cần nộp những tài liệu gì?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 20.3.a Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN ngày 14/02/2007 thì  để được duy trì hiệu lực Văn bằng bảo hộ, chủ sở hữu phải hoàn thiện Bộ hồ sơ yêu cầu duy trì, bao gồm các tài liệu sau:\n- 02 Tờ khai yêu cầu duy trì hiệu lực Văn bằng bảo hộ (đánh máy theo mẫu 02-GH/DTVB tại Phụ lục C của Thông tư 01);\n- Giấy ủy quyền (trường hợp nộp yêu cầu thông qua đại diện);\n- Chứng từ nộp phí, lệ phí."
            },
            {
                "question": "Để được duy trì hiệu lực Văn bằng bảo hộ (đối với Sáng chế hoặc Giải pháp hữu ích), tôi phải nộp những khoản phí, lệ phí nào?",
                "answer": "Theo quy định tại các điểm 3.1, 3.2 mục A; 1.6, 4.1, 4.2 và 5.1 mục B Biểu mức thu phí, lệ phí sở hữu công nghiệp ban hành kèm theo Thông tư số 263/2016/TT-BTC, ngày 14/11/2016 của Bộ Tài Chính thì các khoản phí/lệ phí nộp theo đơn duy trì gồm:\nLệ phí duy trì hiệu lực: 100.000 đồng/điểm\nLệ phí duy trì hiệu lực muộn: 10% lệ phí duy trì/mỗi tháng nộp muộn\nPhí thẩm định yêu cầu duy trì: 160.000 đồng/Văn bằng bảo hộ\nPhí sử dụng Văn bằng bảo hộ (theo năm):\n+ Năm 1-2:                  300.000 đồng/năm/điểm\n+ Năm 3-4:                  500.000 đồng/năm/điểm\n+ Năm 5-6:                  800.000 đồng/năm/điểm\n+ Năm 7-8:                  1.200.000 đồng/năm/điểm\n+ Năm 9-10:                1.800.000 đồng/năm/điểm\n+ Năm 11-13:           2.500.000 đồng/năm/điểm\n+ Năm 14-16:           3.300.000 đồng/năm/điểm\n+ Năm 17-20:           4.200.000 đồng/năm/điểm\nPhí công bố Thông báo ghi nhận duy trì: 120.000 đồng/đơn\nPhí đăng bạ duy trì hiệu lực:   120.000 đồng/Văn bằng bảo hộ"
            },
            {
                "question": "G17. Thời hạn thẩm định đơn yêu cầu duy trì hiệu lực Văn bằng bảo hộ (đối với Sáng chế hoặc Giải pháp hữu ích)",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 20.3.b Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN ngày 14/02/2007 thì  thời hạn thẩm định đơn là 01 tháng kể từ ngày nộp đơn. Nếu đơn không có thiếu sót, Cục Sở hữu trí tuệ sẽ ra Thông báo duy trì hiệu lực Văn bằng bảo hộ. Nếu đơn có thiếu sót, Cục Sở hữu trí tuệ sẽ ra Thông báo để Người nộp đơn khắc phục trong vòng 02 tháng kể từ ngày ra Thông báo. Thời gian sửa đổi, bổ sung không tính vào thời hạn thẩm định đơn duy trì hiệu lực Văn bằng bảo hộ."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết trong hợp đồng chuyển nhượng quyền sở hữu công nghiệp cần phải có những nội dung gì?",
                "answer": "Theo quy định tại Điều 140 Luật Sở hữu trí tuệ thì hợp đồng chuyển nhượng quyền SHCN phải có các nội dung chủ yếu sau đây:\n- Tên và địa chỉ đầy đủ của Bên chuyển nhượng và Bên được chuyển nhượng;\n- Căn cứ chuyển nhượng;\n- Giá chuyển nhượng;\n- Quyền và nghĩa vụ của Bên chuyển nhượng và Bên được chuyển nhượng."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn nộp hồ sơ đơn đăng ký hợp đồng chuyển nhượng quyền SHCN, tôi cần phải chuẩn bị những tài liệu gì?",
                "answer": "Theo quy định tại Điểm 47.1 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN ngày 14/02/2007 thì Hồ sơ đăng ký hợp đồng chuyển nhượng quyền SHCN phải bao gồm các tài liệu sau đây:\n- Tờ khai đơn (theo mẫu số 01-Phụ lục D của Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN ngày 14/02/2007);\n- Chứng từ nộp phí/lệ phí;\n- Giấy ủy quyền (nếu nộp hồ sơ thông qua đại diện SHCN);\n- Hợp đồng chuyển nhượng quyền SHCN;\n- Bản gốc Văn bằng bảo hộ;\n- Văn bản đồng ý của các đồng chủ sở hữu về việc chuyển nhượng quyền SHCN, nếu quyền SHCN tương ứng thuộc sở hữu chung;\n- Trường hợp chuyển nhượng nhãn hiệu tập thể, nhãn hiệu chứng nhận:\n+ Quy chế sử dụng nhãn hiệu tập thể, quy chế sử dụng nhãn hiệu chứng nhận của Bên nhận chuyển nhượng theo quy định tại Điều 105 Luật SHTT;\n+ Tài liệu chứng minh quyền nộp đơn của Bên nhân chuyển nhượng đối với nhãn hiệu chứng nhận, nhãn hiệu tập thể theo quy định tại Khoản 3, Khoản  Điều 87 của Luật SHTT;\n- Các tài liệu khác (nếu cần)."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết thời hạn xử lý hồ sơ đăng ký hợp đồng chuyển nhượng quyền SHCN là bao lâu theo quy định của pháp luật?",
                "answer": "Theo quy định tại Điểm 48.4 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN ngày 14/02/2007 thì thời hạn xử lý hồ sơ đăng ký hợp đồng chuyển nhượng quyền SHCN là 02 tháng (không bao gồm thời hạn dành cho người nộp hồ sơ sửa chữa thiếu sót)."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết sau khi hợp đồng chuyển nhượng được đăng ký, tôi sẽ nhận được tài liệu gì để chứng minh tôi là chủ sở hữu của đối tượng sở hữu công nghiệp?",
                "answer": "Theo quy định tại Điểm 48.1 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN ngày 14/02/2007 thì trong trường hợp hồ sơ đăng ký hợp đồng chuyển nhượng quyền SHCN không có thiếu sót thì Cục Sở hữu trí tuệ sẽ ra Quyết định ghi nhận chuyển nhượng đồng thời ghi nhận vào Văn bằng bảo hộ chủ sở hữu mới. Văn bằng bảo hộ được ghi nhận chủ sở hữu mới chính là căn cứ chứng minh Bên nhận là chủ sở hữu hợp pháp của Văn bằng bảo hộ."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết hợp đồng chuyển quyền sử dụng đối tượng sở hữu công nghiệp cần có những nội dung gì?",
                "answer": "Theo quy định tại Điều 144 Luật Sở hữu trí tuệ thì hợp đồng chuyển quyền sử dụng đối tượng SHCN phải có các nội dung chủ yếu sau đây:\n- Tên và địa chỉ đầy đủ của Bên chuyển quyền và Bên được chuyển quyền;\n- Căn cứ chuyển giao quyền sử dụng;\n- Dạng hợp đồng;\n- Phạm vi chuyển giao, gồm giới hạn quyền sử dụng, giới hạn lãnh thổ;\n- Thời hạn hợp đồng;\n- Giá chuyển giao quyền sử dụng;\n- Quyền và nghĩa vụ của Bên chuyển quyền và Bên được chuyển quyền."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn nộp hồ sơ đơn đăng ký hợp đồng chuyển quyền sử dụng đối tượng SHCN thì tôi cần chuẩn bị những tài liệu gì?",
                "answer": "Theo quy định tại Điểm 47.2 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN ngày 14/02/2007 thì Hồ sơ đăng ký hợp đồng chuyển quyền sử dụng đối tượng SHCN phải bao gồm các tài liệu sau đây:\n-Tờ khai đơn (theo mẫu số 02 - Phụ lục D của Thông tư 01/2007/TT-BKHCN ngày 14/02/2007);\n- Chứng từ nộp phí/lệ phí;\n- Giấy ủy quyền (nếu nộp hồ sơ thông qua đại diện SHCN);\n- Hợp đồng chuyển sử dụng đối tượng SHCN (02 bản);\n- Văn bản đồng ý của các đồng chủ sở hữu về việc chuyển quyền sử dụng đối tượng SHCN, nếu quyền SHCN tương ứng thuộc sở hữu chung;\n- Các tài liệu khác (nếu cần)."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết thời hạn xử lý hồ sơ đăng ký hợp đồng chuyển quyền sử dụng đối tượng SHCN là bao lâu?",
                "answer": "Theo quy định tại Điểm 48.4 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, ngày 14/02/2007 thì thời hạn xử lý hồ sơ đăng ký hợp đồng chuyển nhượng quyền SHCN là 02 tháng (không bao gồm thời hạn dành cho người nộp hồ sơ sửa chữa thiếu sót)."
            },
            {
                "question": "Tôi đã đăng ký hợp đồng chuyển quyền sử dụng đối tượng sở hữu công nghiệp tại Cục Sở hữu trí tuệ. Trường hợp tôi muốn sửa đổi nội dung, gia hạn, chấm dứt trước thời hạn hiệu lực của hợp đồng chuyển quyền sử dụng đối tượng sở hữu công nghiệp này thì có cần phải thực hiện thủ tục gì không?",
                "answer": "Theo quy định tại Điểm 49.1 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, đối với hợp đồng chuyển quyền sử dụng đối tượng sở hữu công nghiệp đã được đăng ký tại Cục Sở hữu trí tuệ, việc sửa đổi nội dung, gia hạn, chấm dứt trước thời hạn hiệu lực của hợp đồng này phải được ghi nhận tại Cục Sở hữu trí tuệ"
            },
            {
                "question": "Tôi muốn yêu cầu ghi nhận sửa đổi nội dung, gia hạn, chấm dứt hợp đồng chuyển quyền sử dụng đối tượng sở hữu công nghiệp tại Cục Sở hữu trí tuệ thì cần phải nộp những tài liệu gì?",
                "answer": "Theo quy định tại Điểm 49.2 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, Hồ sơ yêu cầu ghi nhận việc sửa đổi nội dung, gia hạn, chấm dứt trước thời hạn hiệu lực của hợp đồng chuyển quyền sử dụng đối tượng sở hữu công nghiệp phải làm thành văn bản gồm các tài liệu sau đây:\n- 02 bản Tờ khai yêu cầu ghi nhận việc sửa đổi nội dung, gia hạn, chấm dứt hiệu lực của hợp đồng chuyển quyền sử dụng đối tượng sở hữu công nghiệp, làm theo mẫu 03-SĐHĐ quy định tại Phụ lục D của Thông tư;\n- Bản gốc Giấy chứng nhận đăng ký hợp đồng chuyển quyền sử dụng đối tượng sở hữu công nghiệp (trường hợp đăng ký sửa đổi nội dung, gia hạn hiệu lực của hợp đồng);\n- Tài liệu chứng minh việc sửa đổi tên, địa chỉ của các bên trong hợp đồng;\n- Thoả thuận, tài liệu ghi nhận về những điều khoản cụ thể cần sửa đổi, bổ sung trong hợp đồng, kể cả việc gia hạn hoặc chấm dứt hiệu lực của hợp đồng trước thời hạn;\n- Giấy uỷ quyền (nếu nộp yêu cầu thông qua đại diện);\n- Bản sao chứng từ nộp phí, lệ phí (trường hợp nộp phí, lệ phí qua dịch\nvụ bưu chính hoặc nộp trực tiếp vào tài khoản của Cục Sở hữu trí tuệ)."
            },
            {
                "question": "Tôi cần lưu ý gì khi nộp hồ sơ yêu cầu gia hạn hợp đồng chuyển quyền sử dụng đối tượng sở hữu công nghiệp?",
                "answer": "Theo quy định tại Điểm 49.2.b Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, hồ sơ yêu cầu gia hạn hợp đồng chuyển quyền sử dụng đối tượng sở hữu công nghiệp phải được nộp trong vòng 01 tháng tính đến ngày kết thúc thời hạn hợp đồng ghi trong Giấy chứng nhận đăng ký hợp đồng chuyển quyền sử dụng đối tượng sở hữu công nghiệp."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết sau khi hợp đồng chuyển nhượng được đăng ký, tôi sẽ nhận được tài liệu gì để chứng minh tôi là chủ sở hữu của đối tượng sở hữu công nghiệp?",
                "answer": "Theo quy định tại Điểm 48.1 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN ngày 14/02/2007 thì trong trường hợp hồ sơ đăng ký hợp đồng chuyển nhượng quyền SHCN không có thiếu sót thì Cục Sở hữu trí tuệ sẽ ra Quyết định ghi nhận chuyển nhượng đồng thời ghi nhận vào Văn bằng bảo hộ chủ sở hữu mới. Văn bằng bảo hộ được ghi nhận chủ sở hữu mới chính là căn cứ chứng minh Bên nhận là chủ sở hữu hợp pháp của Văn bằng bảo hộ."
            },
            {
                "question": "Để nộp hồ sơ ghi nhận tổ chức dịch vụ đại diện sở hữu công nghiệp, tôi cần nộp những tài liệu nào ?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 56.2 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, hồ sơ ghi nhận tổ chức dịch vụ đại diện sở hữu công nghiệp bao gồm 01 bộ tài liệu sau đây:\n- 02 bản Tờ khai yêu cầu ghi nhận tổ chức dịch vụ đại diện sở hữu công nghiệp, trong đó điền đầy đủ thông tin về tổ chức và thông tin về người đại diện của tổ chức có chứng chỉ hành nghề;\n- Bản sao giấy chứng nhận đăng ký kinh doanh hoặc giấy chứng nhận đăng ký hoạt động của tổ chức;\n- Bản sao quyết định tuyển dụng hoặc hợp đồng lao động của tổ chức đối với người có chứng chỉ hành nghề là người đại diện theo ủy quyền của tổ chức và bản sao văn bản uỷ quyền đại diện của người đứng đầu tổ chức;\n- Bản sao chứng từ nộp phí, lệ phí."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn ghi nhận thay đổi     thông tin về đại diện sở hữu công nghiệp thì cần nộp những tài liệu nào?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 57.2 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, Hồ sơ yêu cầu ghi nhận thay đổi về đại diện sở hữu công nghiệp gồm 01\nbộ tài liệu sau đây:\n- 02 bản Tờ khai yêu cầu ghi nhận thay đổi về tổ chức dịch vụ đại diện sở hữu công nghiệp, người đại diện sở hữu công nghiệp;\n- Bản sao giấy chứng nhận đăng ký kinh doanh hoặc giấy chứng nhận đăng ký hoạt động đã được sửa đổi của tổ chức dịch vụ đại diện sở hữu công nghiệp trong trường hợp thay đổi tên, địa chỉ hoặc người đại diện theo pháp luật của tổ chức;\n- Bản sao quyết định tuyển dụng hoặc hợp đồng lao động của tổ chức đối với người có chứng chỉ hành nghề là người đại diện theo ủy quyền của tổ chức và bản sao văn bản uỷ quyền đại diện của người đứng đầu tổ chức trong trường hợp thay đổi người có chứng chỉ hành nghề là người đại diện theo ủy quyền của tổ chức đại diện sở hữu công nghiệp;\n- Bản sao chứng từ nộp phí, lệ phí."
            },
            {
                "question": "Để được cấp chứng chỉ hành nghề dịch vụ đại diện SHCN, tôi cần nộp những giấy tờ gì cho Cục Sở hữu trí tuệ?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 53.2 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, hồ sơ yêu cầu cấp Chứng chỉ hành nghề dịch vụ đại diện sở hữu công nghiệp gồm 01 bộ tài liệu sau đây:\n- 02 bản Tờ khai yêu cầu cấp Chứng chỉ hành nghề dịch vụ đại diện sở hữu công nghiệp;\n- Bản sao thông báo đạt yêu cầu tại kỳ kiểm tra nghiệp vụ đại diện sở hữu công nghiệp do Cục Sở hữu trí tuệ tổ chức;\n- 02 ảnh 3x4 (cm);\n- Bản sao Chứng minh nhân dân;\n- Bản sao chứng từ nộp phí, lệ phí."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn đăng ký dự kiểm tra nghiệp vụ đại diện sở hữu công nghiệp thì tôi cần phải nộp những giấy tờ gì?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm 59.2 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, hồ sơ đăng ký dự kiểm tra được nộp cho Cục Sở hữu trí tuệ gồm 01 bộ tài liệu sau đây:\n- 02 bản Tờ khai đăng ký dự kiểm tra;\n- Bản sao Bằng tốt nghiệp đại học;\n- Tài liệu chứng minh người đăng ký dự kiểm tra đã được đào tạo về pháp luật sở hữu công nghiệp hoặc đã có kinh nghiệm trong hoạt động này:\n+ Bản sao Chứng chỉ tốt nghiệp khoá đào tạo pháp luật về sở hữu công nghiệp được Bộ Khoa học và Công nghệ công nhận; hoặc\n+ Luận văn tốt nghiệp đại học, sau đại học về đề tài sở hữu công nghiệp và giấy xác nhận của cơ sở đào tạo nơi thực hiện luận văn; hoặc\n+ Bản sao Quyết định tuyển dụng, hợp đồng lao động hoặc tài liệu khác có xác nhận của cơ quan nơi công tác chứng minh thời gian ít nhất 05 năm liên tục trực tiếp làm công tác thẩm định đơn đăng ký sở hữu công nghiệp tại cơ quan quốc gia hoặc quốc tế về sở hữu công nghiệp; hoặc\n+ Bản sao Quyết định tuyển dụng, hợp đồng lao động hoặc tài liệu khác có xác nhận của cơ quan, tổ chức nơi công tác chứng minh thời gian ít nhất 05 năm liên tục trực tiếp làm công tác pháp luật về sở hữu công nghiệp, bao gồm công tác thanh tra, kiểm tra, kiểm sát, xét xử, pháp chế, tư vấn pháp luật, quản lý nhà nước về sở hữu công nghiệp; nghiên cứu khoa học (có chức danh nghiên cứu viên) và giảng dạy về sở hữu công nghiệp;\n- 02 ảnh 3x4 (cm);\n- Bản sao chứng từ nộp phí, lệ phí\n- Tài liệu làm bằng ngôn ngữ khác tiếng Việt phải được nộp kèm bản dịch tiếng Việt theo yêu cầu của Cục Sở hữu trí tuệ."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết trong trường hợp tôi đáp ứng đủ các điều kiện để được cấp thẻ giám định viên SHCN thì để được cấp Thẻ giám định viên SHCN, tôi cần phải nộp những tài liệu nào cho Cục Sở hữu trí tuệ?",
                "answer": "Theo quy định tại khoản 2 Mục III Thông tư 01/2008/TT-BKHCN, cá nhân đáp ứng đủ điều kiện cấp thẻ giám định viên SHCN phải nộp đơn yêu cầu cấp Thẻ giám định viên đến cơ quan nhà nước có thẩm quyền. Hồ sơ  gồm 01 bộ tài liệu sau đây:\n+ 02 Tờ khai yêu cầu cấp Thẻ giám định viên\n+ Bản sao Giấy chứng nhận đủ điều kiện nghiệp vụ làm giám định viên sở hữu công nghiệp;\n+ Bản sao Chứng minh nhân dân;\n+ 02 ảnh 3x4 (cm);\n+ Bản sao chứng từ nộp phí, lệ phí."
            },
            {
                "question": "Sau khi được cấp Thẻ giám định viên SHCN, tôi có thể hoạt động theo những hình thức nào?",
                "answer": "- Theo quy định tại Khoản 2.2 Thông tư số 01/2008/TT-BKHCN, giám định viên SHCN có thể lựa chọn một trong 2 hình thức hoạt động:\n+ Hoạt động độc lập dưới danh nghĩa cá nhân đó;\n+ Hoạt động trong một tố chức giám định SHCN dưới danh nghĩa của tổ chức đó, với điều kiện thông tin về giám định viên đó phải được ghi nhận vào Danh sách giám định viên thuộc tổ chức theo thủ tục cấp Giấy chứng nhận tổ chức giám định và hình thức hoạt động đó được ghi nhận vào Danh sách giám định viên SHCN."
            },
            {
                "question": "Để được dự kiểm tra nghiệp vụ giám định SHCN, tôi cần phải nộp những tài liệu nào?",
                "answer": "Theo quy định tại Khoản 4 Mục II Thông tư 01/2008/TT-BKHCN, cá nhân muốn đăng ký tham dự kiểm tra nghiệp vụ giám định SHCN thì nộp Hồ sơ đăng ký tham dự kiểm tra gồm 01 bộ tài liệu sau đây đến Cục Sở hữu trí tuệ:\n+ 02 Tờ khai đăng ký dự kiểm tra nghiệp vụ giám định sở hữu công nghiệp;\n+ Bản sao Bằng tốt nghiệp đại học hoặc sau đại học;\n+ Bản sao Quyết định tuyển dụng hoặc hợp đồng lao động và tài liệu khác chứng minh thực tế hoạt động chuyên môn, nếu người đăng ký dự kiểm tra có yêu cầu được miễn môn kiểm;\n+ 02 ảnh 3x4 (cm);\n+ Bản sao chứng từ nộp phí, lệ phí."
            },
            {
                "question": "Tôi đã hoạt động trong lĩnh vực sở hữu công nghiệp nhiều năm nay, liệu tôi có thể được miễn kiểm tra nghiệp vụ giám định SHCN không?",
                "answer": "Theo quy định tại khoản 1 Mục II của Thông tư 01/2008/TT-BKHCN, cá nhân được miễn kiểm tra nghiệp vụ giám định SHCN trong các trường hợp sau đây:\n- Người đã có ít nhất 15 năm liên tục làm công tác soạn thảo và hướng dẫn thi hành văn bản quy  phạm pháp luật về sở hữu công nghiệp, giám định sở hữu công nghiệp, giải quyết tranh chấp, khiếu nại, tố cáo, thanh tra về sở hữu công nghiệp tại các cơ quan quản lý nhà nước về sở hữu công nghiệp, nghiên cứu, giảng dạy pháp luật về sở hữu công nghiệp tại tổ chức nghiên cứu, đào tạo được thành lập và hoạt động hợp pháp, hoặc tư vấn về pháp luật sở hữu công nghiệp dưới danh nghĩa người đại diện sở hữu công nghiệp thì được miễn kiểm tra môn pháp luật sở hữu công nghiệp.\n- Người đã có ít nhất 15 năm liên tục làm công tác giải thích, hướng dẫn thi hành các quy định pháp luật, xây dựng quy chế, trực tiếp thực hiện hoặc xét duyệt kết quả về thẩm định (xét nghiệm) nội dung đơn đăng ký sáng chế (gồm cả giải pháp hữu ích), hoặc đơn đăng ký kiểu dáng công nghiệp, hoặc đơn đăng ký nhãn hiệu, chỉ dẫn địa lý (gồm cả tên gọi xuất xứ hàng hoá) tại các cơ quan sở hữu công nghiệp quốc gia hoặc quốc tế thì được miễn kiểm tra môn chuyên ngành giám định tương ứng.\n- Người đã có ít nhất 15 năm liên tục trực tiếp tiến hành thủ tục xác lập, thực thi quyền sở hữu công nghiệp dưới danh nghĩa người đại diện sở hữu công nghiệp  thì được miễn 01 môn chuyên ngành giám định tương ứng với lĩnh vực mà mình đã thực hiện nhiều vụ việc nhất."
            },
            {
                "question": "Sau khi đạt yêu cầu tại kỳ kiểm tra nghiệp vụ giám định, nếu tôi chưa có nhu cầu cấp thẻ giám định viên ngay thì có được bảo lưu không?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm c Khoản 6 Mục II Thông tư 01/2008/TT-BKHCN, người đạt yêu cầu đối với tất cả các môn kiểm tra cho một chuyên ngành giám định cụ thể sẽ được Hội đồng kiểm tra nghiệp vụ giám định SHCN cấp Giấy chứng nhận đủ điều kiện nghiệp vụ làm giám định viên SHCN đối với chuyên ngành tương ứng với môn kiểm tra và ấn định thời hạn giá trị của Giấy chứng nhận (làm tài liệu nộp hồ sơ yêu cầu cấp Thẻ giám định viên) là 05 năm kể từ ngày cấp."
            },
            {
                "question": "Tôi có được cấp lại thẻ giám định viên SHCN hay không? Nếu có, trong những trường hợp nào?",
                "answer": "Theo quy định tại điểm a Khoản 4 Mục III Thông tư 01/2008/TT-BKHCN, trong trường hợp Giấy chứng nhận bị mất, bị lỗi, bị hỏng (rách, bẩn, phai mờ...) đến mức không sử dụng được; hoặc có sự thay đổi liên quan đến các thông tin đã được ghi nhận trong Giấy chứng nhận, giám định viên có thể yêu cầu cấp lại thẻ giám định viên SHCN."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn nộp hồ sơ đơn đăng ký hợp đồng chuyển quyền sử dụng đối tượng SHCN thì tôi cần chuẩn bị những tài liệu gì?",
                "answer": "Theo quy định tại Điểm 47.2 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN ngày 14/02/2007 thì Hồ sơ đăng ký hợp đồng chuyển quyền sử dụng đối tượng SHCN phải bao gồm các tài liệu sau đây:\n-Tờ khai đơn (theo mẫu số 02 - Phụ lục D của Thông tư 01/2007/TT-BKHCN ngày 14/02/2007);\n- Chứng từ nộp phí/lệ phí;\n- Giấy ủy quyền (nếu nộp hồ sơ thông qua đại diện SHCN);\n- Hợp đồng chuyển sử dụng đối tượng SHCN (02 bản);\n- Văn bản đồng ý của các đồng chủ sở hữu về việc chuyển quyền sử dụng đối tượng SHCN, nếu quyền SHCN tương ứng thuộc sở hữu chung;\n- Các tài liệu khác (nếu cần)."
            },
            {
                "question": "Để được dự kiểm tra nghiệp vụ giám định SHCN, tôi cần phải nộp những tài liệu nào?",
                "answer": "Theo quy định tại Khoản 4 Mục II Thông tư 01/2008/TT-BKHCN, cá nhân muốn đăng ký tham dự kiểm tra nghiệp vụ giám định SHCN thì nộp Hồ sơ đăng ký tham dự kiểm tra gồm 01 bộ tài liệu sau đây đến Cục Sở hữu trí tuệ:\n+ 02 Tờ khai đăng ký dự kiểm tra nghiệp vụ giám định sở hữu công nghiệp;\n+ Bản sao Bằng tốt nghiệp đại học hoặc sau đại học;\n+ Bản sao Quyết định tuyển dụng hoặc hợp đồng lao động và tài liệu khác chứng minh thực tế hoạt động chuyên môn, nếu người đăng ký dự kiểm tra có yêu cầu được miễn môn kiểm;\n+ 02 ảnh 3x4 (cm);\n+ Bản sao chứng từ nộp phí, lệ phí."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết hợp đồng chuyển quyền sử dụng đối tượng sở hữu công nghiệp cần có những nội dung chủ yếu gì?",
                "answer": "Theo quy định tại Điều 144 Luật Sở hữu trí tuệ thì hợp đồng chuyển quyền sử dụng đối tượng SHCN phải có các nội dung chủ yếu sau đây:\n- Tên và địa chỉ đầy đủ của Bên chuyển quyền và Bên được chuyển quyền;\n- Căn cứ chuyển giao quyền sử dụng;\n- Dạng hợp đồng;\n- Phạm vi chuyển giao, gồm giới hạn quyền sử dụng, giới hạn lãnh thổ;\n- Thời hạn hợp đồng;\n- Giá chuyển giao quyền sử dụng;\n- Quyền và nghĩa vụ của Bên chuyển quyền và Bên được chuyển quyền."
            },
            {
                "question": "Tôi muốn biết thời hạn xử lý hồ sơ đăng ký hợp đồng chuyển quyền sử dụng đối tượng SHCN là bao lâu?",
                "answer": "Theo quy định tại Điểm 48.4 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, ngày 14/02/2007 thì thời hạn xử lý hồ sơ đăng ký hợp đồng chuyển nhượng quyền SHCN là 02 tháng (không bao gồm thời hạn dành cho người nộp hồ sơ sửa chữa thiếu sót)."
            },
            {
                "question": "Tôi đã đăng ký hợp đồng chuyển quyền sử dụng đối tượng sở hữu công nghiệp tại Cục Sở hữu trí tuệ. Trường hợp tôi muốn sửa đổi nội dung, gia hạn, chấm dứt trước thời hạn hiệu lực của hợp đồng chuyển quyền sử dụng đối tượng sở hữu công nghiệp này thì có cần phải thực hiện thủ tục gì không?",
                "answer": "Theo quy định tại Điểm 49.1 Thông tư số 01/2007/TT-BKHCN, đối với hợp đồng chuyển quyền sử dụng đối tượng sở hữu công nghiệp đã được đăng ký tại Cục Sở hữu trí tuệ, việc sửa đổi nội dung, gia hạn, chấm dứt trước thời hạn hiệu lực của hợp đồng này phải được ghi nhận tại Cục Sở hữu trí tuệ."
            }
        ]
    }
]